<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 1</title>
               <date when="2021-05-05">May 05, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-MaEth8">Paris 1530</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-05-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
        <div xml:id="starts-on">
          <pb ed="#P" n="30-v"/>
        </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JMAet9-de7415"><!-- mair-l3c1 -->
            <head xml:id="JMAet9-de7415-Hd1e103">Caput 1</head>
            <!-- alias="mair-l3c1p1" -->
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e108">
               <lb ed="#P" n="9"/>
               <quote xml:id="JMAet9-de7415-Qd1e112" type="lemma">CVm autem virtus</quote> &amp;c. Superiori libro Aristoteles de virtute generatim docuit, illius 
      <lb ed="#P" n="10"/>originem monstrans quo a fonte virtus proficiscitur, virtutis diffinitionem tradens ac illius 
      ra<lb ed="#P" n="11" break="no"/>mos &amp; nonnulla alia scitu non indigna vt in processu vidimus. Nunc autem hoc 
      ter<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tio libro consequens videbatur vt speciatim de qualibet virtute loqui auspicaretur, ea 
      parti<lb ed="#P" n="13" break="no"/>cularius pingendo, quorum antea generatim meminit, vt exacta virtutum agnitio 
      <lb ed="#P" n="14"/>deprehendatur, quia virtutibus tanquam per compendia ad felicitatem proceditur, illa enim est virtutum 
      <lb ed="#P" n="15"/>scopus. Sed aliqua ad completam illarum doctrinam remanserant, quae in primis tractare 
      propo<lb ed="#P" n="16" break="no"/>nit virtutes, quia ex nostris operationibus scatent: Considerandum venit ex quibus principiis operationes 
      sca<lb ed="#P" n="17" break="no"/>turiant. Talia sunt spontaneum &amp; non spontaneum, consultatio, electio &amp; caetera id genus de quibus merito 
      pri<lb ed="#P" n="18" break="no"/>mo habendus est sermo. Caeterum liber iste tertius trifariam distrahitur. In primo tractatu de omnibus 
      princi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>piis operationum nostrarum edisserit. Fortitudinem secundus tractatus enodabit. Temperantiam tertius absoluet. 
      <lb ed="#P" n="20"/>Rursus primus tractatus, in quinque capita diuiditur. In primo de spontarieo ac inspontaneo docet. In 
      secun<lb ed="#P" n="21" break="no"/>do de electione. In tertio de consultatione. In quarto de voluntate. In quinto haec principia virtutibus ac 
      vi<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tiis applicat, ostendens ea omnia in nostra facultate esse sita. Rursus hoc caput trifariam seiugatur. Primo 
      enar<lb ed="#P" n="23" break="no"/>rat quid inuite facimus per violentiam. Secundo quid inuite patramus per ignorationem. In calce quid nostra sponte 
      <lb ed="#P" n="24"/>agimus. Tandem prima pars aliquot conclusionibus absoluitur, quarum pria est. Ad moralem philosophum de 
      volun<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tario pariter ac inuoluntario loqui attinet. Hanc conclusionem duabus rationibus fulcit. Prior ratio est haec, quia 
      <lb ed="#P" n="26"/>virtus circa affectus actusque insudat, atque in hisce nra sponte agimus, laudamur carpimurve, in his vero 
      <lb ed="#P" n="27"/>quam inuoluntaria sunt venia &amp; nonnunquam misericordia locum habent, propterea forsan philosophi munus est de 
      <lb ed="#P" n="28"/>spontaneo ac inspontaneo tractare. dixit forsan, quia moralis exactam certitudinem non efflagitat. Vel sic. Non 
      <lb ed="#P" n="29"/>quia ipse dubitaret, sed quia aliis multis aliter videretur, forsan adiecit: vt in euangelio domns propter liberum 
      arbi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>trium, forsitan &amp; mihi crederetis. Et Psal. Forte viuos deglutissent nos.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e161">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Caeterum quacumque de causa id 
      fa<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ciat, in rebus certis. Aristoteles, forsitan &amp; forte iterum atque iterum vtitur. Sedo de iis quae legum latoribus sunt propi 
      <lb ed="#P" n="32"/>tialad praemia atque poenas instituendas moralis phlus considerare habet, quia sponte malefactum punire ac inur 
      <lb ed="#P" n="33"/>te tale factum remittere habent. Per hanc conclusionem ac eius roborationem monstrat se in ipertinens minime 
      lapsu<lb ed="#P" n="34" break="no"/>rum contra mltos hoc seculo dogmatisantes, &amp; ita vsu venit Aristotelicis diebus Athenis. Et satyrici erant 
      <lb ed="#P" n="35"/>tetrice tales sugillantes, quaere in materia vacui loci, &amp; sexcentis locis suae doctrine Aristoteles id praelibat. 
      Cae<lb ed="#P" n="36" break="no"/>terum tum venia alicui debetur quando multum de vituperio minuitur, vt Oresti qui matrem interemit, cuius dolo 
      incly<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tus Agamennon pater eius occubuit. Tunc est misericordia quando omnis culpa est ablata atque afflicto compatimur. 
      <lb ed="#P" n="38"/>Misericordia enim alienae miseriae compatimur. Non opinor cum Stoicis misericordiam culpantibus vt 
      <ref xml:id="JMAet9-de7415-Rd1e183">Augusti<lb ed="#P" n="39" break="no"/>nus nono de ciuitate</ref> meminit. Sequitur. Videtur itaque inuitus facere quispiam &amp;c. Bifariam inuiti operamur, vtpote 
      <lb ed="#P" n="40"/>violentia aut ignorantia. Prio non spontaneum per vim, secundo non spontaneum per ignorationem explanat, a non 
      spon<lb ed="#P" n="41" break="no"/>taneo auspicatur vt priuationis explicatione positiuu scilicet voluntarium notum euadat, oppositorum enim eadem est 
      disci<lb ed="#P" n="42" break="no"/>plina. Notitiaque vnius ad alterius cognitionem non parum momenti hae cognoscitur. Spontaneum appetitum 
      rationa<lb ed="#P" n="43" break="no"/>lem cum cognitione prauia copulatiue includit, quia inuoluntarium duobus modis fit sub disiunctione scilicet per vim aut per 
      <lb ed="#P" n="44"/>ignorationem. Voluntarium vtrumque copulatiue includit. Porro si aliquid sit voluntarium ipsum nec est 
      ignora<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tum nec coactum. Dicis tantum vnum vni opponitur prio de caelo &amp; quaerto topicorum, quomodo ergo spontaneum duobus 
      <lb ed="#P" n="46"/>opponitur: Hoc iaculum facile repellitur. Voluntarium non voluntario in gne aduersatur, &amp; rursus non spontaneum in 
      du<lb ed="#P" n="47" break="no"/>os ramos deducitur: vt sanitas egritudini contrariatur prio, &amp; ex consequio speciebus aegritudinis opponitur. 
      De<lb ed="#P" n="48" break="no"/>inde violentum sic discribit. Violentum est cuius principium est foris, hoc est principium est extrarium in quod is qui 
      <lb ed="#P" n="49"/>agit aut patitur nihil auxilii confert. ldem diuersis respectibus agit atque patitur. Porro ea ratione quae violentiam 
      susce<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ptat patiens dicitur: vt si lanceolam in manu tenens a robustiore cogatur illa quicquam ferire, inquantum compulsus 
      <lb ed="#P" n="51"/>agit, agens dicitur. Exemplo gemino id monstrat, vt si ventus aliquo hoc est ad aliquem locum te tulerit iam tu a 
      <lb ed="#P" n="52"/>spiritu violentiam fers: si ad orientem contendere destinabas, &amp; si flatu venti in occasum impellaris vim pateris, &amp; 
      <lb ed="#P" n="53"/>quia tuis pedibus musculis ac tibiis pergis, agere diceris. Aut si robustus vt Milo tuam manum moueat. Si autem 
      <lb ed="#P" n="54"/>quispiam aliquo migrare voluerit &amp; a vento iuuamem suscipiat, is vim suscipere non dicitur quia sua sponte ad 
      desti<lb ed="#P" n="55" break="no"/>natum terminum festinantius pergit.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e224">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sequitur in ita. Et ea quae ob maiorum metum malorum &amp;c. Haec quaestio obiter 
      oc<lb ed="#P" n="56" break="no"/>currit, an illa quae ob maioris mali metum fiant aut ob bonum aliquod: voluntaria sint an inuoluntaria. verbi gra 
      <lb ed="#P" n="57"/>tyrannus habens alicuius parentes &amp; liberos in sua potestate, cogit illum turpe aliquid committere, hac lege seu 
      con<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ditione proposita, vt si id non admittat, interficiantur, sin illi pareat, seruentur. Talis inquisitio controuersiam &amp; 
      du<lb ed="#P" n="59" break="no"/>bitationem harbe videtur an homines talia spontanei an inspontanei agant. Tale etiam quid hoc est talis ambiguitas 
      <lb ed="#P" n="60"/>contingit circa iactus mercium quae fiunt gratia exonerandae nauis. Nam nemo simpliciter hoc est solitarie si 
      <lb ed="#P" n="61"/>ne timore ac periculo suas opes in aquam eiicit: verum omnes suam salutem ac aliorum fortunas in mare deuoluunt 
      <lb ed="#P" n="62"/>modo rationis sint participes.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e246">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sequitur seuna conclusio. Tales igitur operationes mixtae quidem sunt, non sunt omnino vo¬ 
      <!--76.xml-->
      <pb ed="#P" n="31-r"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>luntariae: non mixtae ex volitione ac nolitione respectu eiusdem. Possum enim nolle peccatum propter deum volitum: 
      <lb ed="#P" n="2"/>sed hoc in praesentia haud contingit. Ille actus participatiue mixtus dicitur, quia cum illo quod inuite fit &amp; 
      <lb ed="#P" n="3"/>cum illo quod voluntarie fit, partim conuenit.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e263">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sequitur tertia conclusio. Tales operationes 
      poti<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ad voluntarium quam ad inuoluntarium attinent. Hoc in valore sic probat. Quoniam omnis operatio 
      <lb ed="#P" n="5"/>censenda est talis qualis est tempore operis, quia operationis finis est secundum temporis &amp; singularis 
      con<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ditionis exigentiam, at tales operationes tempore operandi sunt sponte elicitae, si quidem ipse operans 
      <lb ed="#P" n="7"/>spontanee operatur: omnis autem ille operatur volens, in cuius potestate est organicas partes mouere 
      <lb ed="#P" n="8"/>quibus operatur: at iste suas fortunas deiiciens hunc motum in sua potestate situm habet: igitur. Vel sic, 
      <lb ed="#P" n="9"/>Omnis actio ad finem terminatur, itaque si iacere cistam auro aut purputa repletam in oceanum est 
      pro<lb ed="#P" n="10" break="no"/>pter salutem, salus quoque erit finis qui illo tempore actu desideratur. Item arcam proiiciens, iacturam ac 
      <lb ed="#P" n="11"/>circunstantias apprehendit, igitur fontes spontanee operationis non impediuntur. Nam illa principia 
      <lb ed="#P" n="12"/>sunt notitia &amp; appetitus quae hic contingunt. Ecce iam literam perspicuam, quae dicit: iis autem 
      ma<lb ed="#P" n="13" break="no"/>gis sunt similes quos sponte homines agunt: expetuntur enim tunc cum aguntur, hoc est 
      desideran<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tur tempore periculi instantis, atque finis, hoc est complementum &amp; denominatio actionis in 
      tempo<lb ed="#P" n="15" break="no"/>re, conditione &amp; circunstantia consistit, &amp; sponte agitur, &amp; inuitum vnumquodque dicendum est agere 
      <lb ed="#P" n="16"/>cum agit, quia tunc operatio est in actu: &amp; vnumquodque est. iudicandum magis secundum quod est in actu. 
      <lb ed="#P" n="17"/>quam secundum illud quod est in potentia: agit igitur sua sponte, &amp; nemo eum ad agendum impellit. Est enim 
      <lb ed="#P" n="18"/>in eo principium mouendi partes eas, hoc est voluntas organica membra mouet, quae sunt 
      huiusmo<lb ed="#P" n="19" break="no"/>di actibus instrumenta. Et quorum principium est in aliquo ea agere vel non agere in eo collocatum 
      <lb ed="#P" n="20"/>est.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e306">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sequitur in litera. Et simpliciter fortassis inuitus. Simpliciter hoc est solitarie sibi relictus sine 
      <lb ed="#P" n="21"/>timore instantis periculi, fortassis dicit: Democritus enim (vt produnt) suas fortunas in mare deiecit 
      <lb ed="#P" n="22"/>vt liberius ocio literario vacaret.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e316">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sequitur in litera. In actibus huiusmodi. Tertiam ponit 
      conclusio<lb ed="#P" n="23" break="no"/>nem dubitationis solutiuam &amp; est talis. Illae operationes quarum causae laudantur aut vituperantur 
      <lb ed="#P" n="24"/>sunt spontaneae, sed actus qui ob metum fiunt sunt huiusmodi: igitur. Minor ostenditur, quosdam 
      gra<lb ed="#P" n="25" break="no"/>dus eorum qui fiunt adducendo, primus est illorum qui pro re honesta consequenda turpe ferunt aut  
      <lb ed="#P" n="26"/>molestum: non turpe flagitium imputabile eis sed laudabile coram oculatis, coram indocta plebicula 
      <lb ed="#P" n="27"/>turpe frequenter putatur: vt protulit Socrates qui pro vnitate dei mortem tolerauit, ac martyres in 
      <lb ed="#P" n="28"/>primitiua ecclesia, vel in exilium gratia honesti operis missi vt <name xml:id="JMAet9-de7415-Nd1e334">Thomas Cantuariensis</name>. Plerique censu 
      <lb ed="#P" n="29"/>ra vulgi turpia tolerarunt. Aliquot paradigmatibus id explicemus. Dionysius iunior Syracusis 
      ex<lb ed="#P" n="30" break="no"/>pulsus Corinthi ludi magistrum egit. Similiter Perseus legitimus Macedoniae regis filius artem 
      fer<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ratiam exercuit, ea propter neuter eorum a bene consideratis est vituperandus, sed solum a faece 
      vul<lb ed="#P" n="32" break="no"/>gi. Sin contra faciunt vituperantur. Est enim improbi pro nulla re honesta etiam mediocri talia 
      tur<lb ed="#P" n="33" break="no"/>pia ferre. Secundi sunt illorum qui pro re exigua vel mediocri probrosa tolerant, vt citius fero 
      gras<lb ed="#P" n="34" break="no"/>satores aut lictores me ducere contemptim ad carceres antequam dem denarium. Vel potius permitto 
      <lb ed="#P" n="35"/>me flagellari antequam dicam viuat burgundus, quemadmodum de leodiensibus ferunt qui in ripa 
      flu<lb ed="#P" n="36" break="no"/>minis adacti libentius contemptibilem mortem tolerarunt quam dicerent bene valeat burgundus. Sic 
      <lb ed="#P" n="37"/>literam cape. Est enim improbi pro nulla re honesta turpitudinem apud homines pati, hoc est pro 
      <lb ed="#P" n="38"/>minima re sic est pro re mediocri inhonesta pati. Tertii, laudem non promerentur quibus venia 
      dan<lb ed="#P" n="39" break="no"/>da est, vt mentiri ratione vitae conseruandae quae sine mendacio amitteretur, illic mortale in veniale 
      <lb ed="#P" n="40"/>permutatur. Et ex eo loquendi modo veniale peccatum emersit. Aliquis lapsus temporarie 
      mulcta<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tur, siue Aristotelica loquutione laudem minime promeretur quia exorbitat. Sed quia humanam 
      <lb ed="#P" n="42"/>naturam superat id agere, nemo mortem eo casu praeferret: hoc est pauci. In hoc membro est 
      difficul<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tas, cum mendacium inuolutam malitiam habeat videtur ad quartum ramum attinere: hoc 
      paradi<lb ed="#P" n="44" break="no"/>gma tanquam inutile resecantes aliud exemplum ponemus: vtpote quando homo plus aequo se demittit 
      <lb ed="#P" n="45"/>propter cruciatum quem alioqui tolerare oporteat, vt Pazaites attauus huius Turcae, fero 
      Tamburla<lb ed="#P" n="46" break="no"/>no caballum inscensuro humeros subinclinauit ac scabelli vsum ministrauit. Pari modo egit Rom. 
      <lb ed="#P" n="47"/>Valerianus Imperator ante eum, tumido Sapori regi Parthorum. Si metu mortis id facerent, nullo 
      <lb ed="#P" n="48"/>modo video eos vituperandos: sin minore cruciatu apprehenso, vtpote flagellatione ac verberibus in 
      <lb ed="#P" n="49"/>decenter se submitterent, tunc eis ignoscendum: attamen sunt laudis expertes, quia plus quam aequum 
      <lb ed="#P" n="50"/>est sese demittunt. Philosophus id supponit. Tunc sic cape literam. In quibusdam autem laus non est 
      <lb ed="#P" n="51"/>sed venia locum habet cum ea quae non agere oporteat aut deceat, quispiam egerit ob huiuscemodi 
      <lb ed="#P" n="52"/>res quae naturam humanam superant hoc est hominum maiorem partem, &amp; fere nemo perferret, ali 
      <lb ed="#P" n="53"/>qui tamen cordatissimi id tolerarunt.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e392">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sequitur quartum membrum. Sunt autem quaedam ad quae 
      <lb ed="#P" n="54"/>forsitam non licet quempiam esse compulsum, sed potius summa tormenta ferre oportet ac interitum obire: 
      quemad<lb ed="#P" n="55" break="no"/>modum de omnibus pecctis cognitis talibus contingit. Ridicula enim sunt illa Euripidis poete alcmeonem in mater 
      <lb ed="#P" n="56"/>na nece excusantis. Vocatur Alemeon Euripidis, vti Dido vel neas Virgilii. Vxorio suasu prtur Alcmeo 
      <lb ed="#P" n="57"/>nis ad Thebanum bellum prodiit in quo letair vulneratus post letales plagas Alcmeoni filio iussit matrem puro 
      <lb ed="#P" n="58"/>iniquo consilio occidere. Paricidium autem priuata authoritate non est committendum. Maior erat color, Orestem ex 
      <lb ed="#P" n="59"/>cusans qui Clitemnestram matrem interemit. Ea enim propter adulterium securius committendum inclytum Agamennona 
      occi<lb ed="#P" n="60" break="no"/>dit. Euit eim Orestes persona publica, iudiciario tamen ordine procedere debuit.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e413">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sequitur in lita. Est autem interdum 
      dif<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ficile intellectu iudicare quaele malum est eligendum puer quaeli malo vitando, &amp; difficile est censere quod malum est sustinendum 
      <lb ed="#P" n="62"/>ne homo a recto deuiet. Haec difficitas ex parte intellectus iudicantis emergit. At maior difficultas ex parte affectus 
      <lb ed="#P" n="63"/>oritur, difficilius est etiam postquam cognoueris perseueraranter in iudicio intellectus permanere, quia ea quae expetuntur, 
      <lb ed="#P" n="64"/>sunt saepe tristia ac afflictiua: illa ad quae cogimur sunt turpia, interdum delicta interdum infamiam 
      <!--77.xml-->
      <pb ed="#P" n="31-v"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>afferentia: propterea turpia non committentes efferuntur, in eo discrimine succumbentes culpantur: 
      <lb ed="#P" n="2"/>&amp; in hoc quarta conclusio huius capitis poni potest. Sed de conclusionum numero non est vis quaerenda, quia non omnes in  
      <lb ed="#P" n="3"/>ea multitudine conveniunt, sed nihil inexplanatum in itra praeterire est pulchrius. Post hac iter epilogandum aliquam 
      <lb ed="#P" n="4"/>dicta strictim resumit. Quaenam igitur sunt violenta, an ea inuitus simpir agit quorum extraria est causa: an. i. no 
      <lb ed="#P" n="5"/>ne &amp; ipse agens minime coopeartur, ea per se &amp; solitarie sine respectu ad aliud damnum euitandum inuitus facit, sed  
      <lb ed="#P" n="6"/>nunc puer circumstantiis occurrentibus expetuntur: hoc est instante discrimine quod aliter euadi nequit, nauim iactu rerum 
      <lb ed="#P" n="7"/>exonerat. Actus sunt circa singula, hoc est singularia incidentia quae multa contingunt, nec est facile assignare 
      <lb ed="#P" n="8"/>gnatim quamlia puer quamlibus sunt expetenda, vt mulier a mulieroso inuasa dubitat an iuasorem interimat vt suam 
      <lb ed="#P" n="9"/>castitatem conseruet. &amp; Marcus Regulus dubitare poterat an ad vaferrimos poenos rediret, sacrum 
      iusiuran<lb ed="#P" n="10" break="no"/>dum ex altera parte impellit, quo irretitus captiuus iuste erat: propterea sctem obseruauit iusiurandum, ipsumque vio 
      <lb ed="#P" n="11"/>lare nefas duxit. Et plerique theologi in multis casibus dubitant an sit eis iusta causa martyrii in 
      ancipi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ti causa puer quae taxantur, &amp; patet authoritate scripturae expssae de illis bonis Macchabeis primi Macchabeo 
      <lb ed="#P" n="13"/>rum. ii. Illi em ob sabbatinam religionemi credebant nefas esse hosti reniti aut loca speluncarum opilare. 
      <lb ed="#P" n="14"/>quia non puro quolibet vita est extremo periculo exponenda.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e463">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sequitur in ita. Qui si quispiam ideo iucunda &amp;c. Fuit 
      opi<lb ed="#P" n="15" break="no"/>nio Cyrenaicorum, hominem sua sponte agere, quae a recta ratione proueniunt. Turpia quoque inuitus agit quorum 
      ho<lb ed="#P" n="16" break="no"/>minem causam esse non dixere, sed res externas iucundas ad malum pellicientes ac inescantes. Haec positio 
      libe<lb ed="#P" n="17" break="no"/>rum arbitrium ac consultationem adimit, &amp; breui omnem moralem philosophiam labefacit. Bifariam eam nunc confutat. 
      <lb ed="#P" n="18"/>Prior ratio est. Si iucunda aut pulchra vim afferant: dubio procul omnia quae patramus essent violenta: hoc illatum 
      con<lb ed="#P" n="19" break="no"/>cedere est absurdum. Consequium tum patet, omnes eim ob iucunda ac pulchra operamur. Secuda ratio est. Quicquid 
      violen<lb ed="#P" n="20" break="no"/>te operamur cum moestitia &amp; angore agimus, at operationes circa iucunda &amp; venusta cum dolore non agimus, sed  
      <lb ed="#P" n="21"/>potius cum oblectamento: proinde tales operationes sunt omnis violentiae expertes. Hinc bene instituit ecclesia vt metus 
      <lb ed="#P" n="22"/>in constantem virum aut foeminam cadens connubium praepediat non autem iucunda, plus Tamburlani saeuitia quempiam ad operam 
      <lb ed="#P" n="23"/>dum impulisset, quam Demosthenis facundia aut Tulliana eloquentia. Infert postea corollatia. Ridiculum est 
      exter<lb ed="#P" n="24" break="no"/>na incusare &amp; non seipsum potius qui facile ab hmoi externis illaquatur. Ridiculum est etiam seipsum 
      honesto<lb ed="#P" n="25" break="no"/>rum causam dicere, turpium autem voluptatem. Talia igitur violenta non sunt. Postea diffinitionem 
      <lb ed="#P" n="26"/>violenti subnectit inquiens. Violentum est cuius principium est foris, nihil omnino conferente, ac 
      co<lb ed="#P" n="27" break="no"/>operante eo cui vis est illata. Trifatiam violentum describens, primo dixit in quo agens vel patiens 
      <lb ed="#P" n="28"/>nihil confert. Secundo nec agens quicquam confert, nec patiens omisit: quasi diceret multum tolerat, sed  
      <lb ed="#P" n="29"/>nihilicooperatur. Tertio dixit nihil conferente eo cui vis est illata, &amp; verbum agens omisit, quia 
      pa<lb ed="#P" n="30" break="no"/>rum aut nihil agit, sed multum patitur. 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e503">
               <lb ed="#P" n="31"/>⁋ Circa hanc partem capitis dubitatur. Primo quid est naturale, quid violentum. Secundo dubitatur 
      <lb ed="#P" n="32"/>an proiectio bonorum fortunae in mare gratia exonerandae nauis sit voluntaria aut nolita. Tertio an 
      <lb ed="#P" n="33"/>aliquo casu cedere timori sit laudabile. 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e512">
               <lb ed="#P" n="34"/>⁋ Circa primam dubitationem potest esse difficultas verbalis in acceptione violenti, sed peregrinis 
      <lb ed="#P" n="35"/>dictis praetermissis in actione naturali principium est intrinsecum, &amp; non est situm in facultate 
      agen<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tis non agere vel passum, ad id inclinatur vt materia ad formam ferrum ad magnetem. Illud est 
      violen<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tum cuius principium est extrarium passo reluctante &amp; inclinato ad oppositum. Prior particula est 
      <lb ed="#P" n="38"/>philosophi in litera. Secundam particulam intelligit Aristoteles per nihil prorsus eo conferente cui 
      <lb ed="#P" n="39"/>vis est illata, &amp; suppleatur passo repugnante, quia si intelligatur illud sine pluri: dealbatio superficiei es 
      <lb ed="#P" n="40"/>set violenta ipsi superficiei, &amp; introductio formae ignis in materiam quae sint stupae erit violenta. 
      Pa<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tet. principium est foris hoc est causalitas actiua est ab igne &amp; materia non confert vim, quia ipsa 
      nul<lb ed="#P" n="42" break="no"/>lius actionis physicae est, ipsa naturaliter formam recipit: sicut ferrum ad magnetem suapte natura 
      mo<lb ed="#P" n="43" break="no"/>uetur, &amp; si ventus te ferat quo tendis violentiam non pateris. Intellige diffinitionem philosophi 
      cir<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ea principium capitis sic. Violentum est cuius principium est foris in quod nihil is qui agit aut 
      pati<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tur confert. Ille qui patitur in vulgari modo loquendi agere dicitur licet proprie non agat, vt si 
      ro<lb ed="#P" n="46" break="no"/>bustus manu Socratis Platonem percutiat, manus Socratis percutere dicitur cui vis &amp; violentia est facta. 
      <lb ed="#P" n="47"/>Et patet de exemplis philosophi in litera de vento ferente te ad vnum locum: tu diceris te mouere, 
      <lb ed="#P" n="48"/>quia pedes, tibiae, &amp; musculi te illo ferunt. Ex his corollaria infero. Graue proiectum in altum 
      violen<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tatur, proiectio est extrinseca &amp; graue tendit ad oppositum: illa actio sursum respectu lapidis est 
      violen<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ta, respectu vero proiicientis est spontanea. Secundo sequitur quod aqua violente calefit, licet ignis 
      natu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>raliter actiue eam calefacit. Tertio sequitur quod quando Socrates mouet manum in altum, ille motus non est violentus, 
      <lb ed="#P" n="52"/>patet quia pricipium motus non est ab extriseco, sed potest dici quodammon vel ex parte alterius violentus, quia graue 
      <lb ed="#P" n="53"/>mouetur in altum. Vel poent dici motus animalis naturalis &amp; motus corporis violentus, cum ascenditur a 
      volun<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tate quae est potissima animalis pars: totus ille motus est animalis spontaneus, quia animalis perfecti 
      <lb ed="#P" n="55"/>est: se quoquouersum mouere. Pari iure dicatur, si Socrates ipso nolente descendat. Quarto sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="56"/>voluntas ad nullum suum actum elicitum cogitur. Patet. Actiue ad tales actus voluntas concurrit vt proxime 
      <lb ed="#P" n="57"/>dicere proponimus, &amp; si aliqui a solo deo producerentur cum quibus voluntas in obiecta extrinsecus tenderet, tunc 
      <lb ed="#P" n="58"/>ille actus cum sint salus aiae, cotra eius inclinationem non erunt violenti voluntati. iplicat enim sic capiendo terminum 
      vo<lb ed="#P" n="59" break="no"/>luntatem cogi &amp; violentari ad suos actus vel habitus. Quito sequitur, quod voluntas non potest cogi proprie ad suos actus 
      i<lb ed="#P" n="60" break="no"/>peratos. Si tu me fortior manu mea Platonem ferias, ille no est actus meus, sed tuus: ergo non est meus actus 
      <lb ed="#P" n="61"/>imperatus. Sexto sequitur quod haec consequentia est nulla, hic actus de necessitate continuatur aut producitur, ergo voluntas 
      <lb ed="#P" n="62"/>per illum cogitur. Patet, aliquis actus per tempus de necessitate continuatur. Similiter deus potest 
      volunta<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tem necessitare ad actum perpetuo continuandum, vt patea de btitudine in patria. Cor regis in manu dei est, &amp; 
      <lb ed="#P" n="64"/>quocumque voluerit vertit illud. Septimo sequitur hanc consequentiam non valere, voluntas nolendo ha¬ 
      <!--78.xml-->
      <pb ed="#P" n="32-r"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>bere, a, habet a: ergo voluntas cogitur, voluntas tam a deo quam a creatura potest habere multa nolendo  
      <lb ed="#P" n="2"/>in affectibus habitibus &amp; etiam in actibus. Octauo sequitur quod motus caeli non est violentus. Patet, non inclinatur 
      <lb ed="#P" n="3"/>ad oppositum suapse natura plusquam ad hunc motum. Voluntas vulgariter loquendo cogitur hoc est inducitur per 
      ti<lb ed="#P" n="4" break="no"/>morem &amp; assentationem ad hoc vel illud faciendum.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e595">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Ad secundam dubitationem respondetur quod dubitatio potest 
      <lb ed="#P" n="5"/>multifariam formari. Vno modo sic. An stantibus his circumstantiis singularibus tempore periculi eiicere 
      mer<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ces gratia salutis sit voluntarium an nolitum. Et dicatur ad hanc quaestionem affirmatiue quod sit voluntarium. Si 
      <lb ed="#P" n="7"/>autem petatur vtrum illud esset volitum an nolitum hac conditione non interueniente, palam est id esse 
      <lb ed="#P" n="8"/>nolitum. Si petatur, siue pluri dicatur illa proiectio est mixta, non ex duobus contrariis ex volito &amp; nolito, 
      <lb ed="#P" n="9"/>sed participatiue quando eiicit fortunas habet volitionem &amp; plus cum volito quam cum nolito participat. Vel iste 
      ha<lb ed="#P" n="10" break="no"/>bet velle efficax &amp; categoricum eiiciendae mercis, &amp; inefficax &amp; conditionale de non proiiciendo: vt nolim nauim 
      <lb ed="#P" n="11"/>deonerare nisi haec necessitas eueniret: vel distinguatur in sensibus praedictis, nec alioqui est difficultas vlla. 
      <lb ed="#P" n="12"/>Subdubitas, si quispiam suas merces in mare proiiciat angitur, quo modo ergo vult. Respondetur angitur 
      ta<lb ed="#P" n="13" break="no"/>lis &amp; dolor a nolitione solitaria proficiscitur: quia extra periculu merces eiicere nolit &amp; a nolitione 
      conditio<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nata moeror profluit: vellem si possim euadere &amp; meas fortunas seruare.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e622">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Ad tertium dicitur vel timor ad 
      <lb ed="#P" n="15"/>bonum stimulat &amp; inducit vt timore culpae committendae homo seruat praecepta, &amp; hoc est laudabile, etiam 
      ti<lb ed="#P" n="16" break="no"/>more poenae euitandae in gehenna, aut in hoc mundo sine pluri est bonum, sed minus bonum quam praecedens, 
      <lb ed="#P" n="17"/>sed si nollet seruare praecepta aliquo mo, sed hominium sola formidine id facit, ille actus est malus, vel timor 
      <lb ed="#P" n="18"/>ille inducit ad malum, &amp; tunc distinguo de illo vel est facilis &amp; non cadens in constantem virum aut 
      constan<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tem foeminam, &amp; tunc cedere timori est vituperabile, &amp; non cedere laudabile. Vel est ex magna causa, sic quod 
      <lb ed="#P" n="20"/>cadit in virum constantem &amp; tunc vel malum ad quod inducit est pusillae turpitudinis vel mediocris vel 
      <lb ed="#P" n="21"/>insignis: si primum, tunc cedere timori, non solum habet veniam, sed etiam misericordiam compatiendo tali, vt si 
      <lb ed="#P" n="22"/>duo putati aequaliter animosi occurrant obuii, &amp; vnus sit mutilatus, tunc non lesus timore mortis 
      co<lb ed="#P" n="23" break="no"/>git illum misericordiam implorare &amp; arma reddere. Si secundum, tunc venia locum habet &amp; non misericordia. 
      <lb ed="#P" n="24"/>Si tertium, vt fidem abiurare aut matrem occidere, tunc cedere timori est probrosum &amp; non cedere 
      lau<lb ed="#P" n="25" break="no"/>dabile, &amp; metus meriti magnitudinem auget, quia est circa difficile. Et potest esse sermo hic de malo 
      poe<lb ed="#P" n="26" break="no"/>nae &amp; non culpae, quia malum culpae non cadit reuera in virum constantem ob quodcumque supplicium. Potest etiam esse 
      <lb ed="#P" n="27"/>sermo de malo culpae paruo in quod si quis ob magnum metum incidat adhuc a numero constantium 
      <lb ed="#P" n="28"/>non est segregandus a vulgo licet is metus iustus non fuerit. Inter duo mala poenae quorum alterum est 
      in<lb ed="#P" n="29" break="no"/>euitatabile semper minus vir constans acceptat, &amp; quolibet malo culpae quantumcunque paruo 
      postpo<lb ed="#P" n="30" break="no"/>sito malum poenae etiam atrocissime subit, antequam enim peccet moriendum est, nec ad vllum malum 
      <lb ed="#P" n="31"/>culpae necessitari potest, semper enim patet ei noua via omne tale euitandi. Opposito dato reipsa esset 
      <lb ed="#P" n="32"/>perplexitas in lege, quae nulla est. Potest tamen quis esse pplexus secundum suam opinionem deliram, existimans falso quod 
      <lb ed="#P" n="33"/>quicquid agat peccet. Si enim sit in compedibus ligatus, fame confectus, habens ferrum ad manus quando tibiam, 
      digi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tum, aut manum abscinderet vt habeat vitae succurrere est excusatus, licet &amp; ad vitam &amp; ad membra 
      protegen<lb ed="#P" n="35" break="no"/>da obligetur, in casu incompossibili maius praeceptum a praecepto minori de obligat. Et si abhorreret sibi tibiam 
      <lb ed="#P" n="36"/>amputare vel timet mortem illam tibiae sectionem sequi, moriendo fame eo in casu illi non 
      imputa<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tur, &amp; si ad manus sacerdotem cui peccata detegat non habeat licet sit censuris ecclesiasticis innotatus 
      <lb ed="#P" n="38"/>non refert. Sufficit male acta detestari &amp; efficaciter velle reddere Caesari quae Caesaris sunt, &amp; deo quae dei sunt. 
    </p>
            <!--alias="mair-l3c1p2"-->
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e683">
               <lb ed="#P" n="18"/>⁋ Sequitur in litera. <quote xml:id="JMAet9-de7415-Qd1e687" type="lemma">Omne autem quod ob ignorationem est actum</quote> &amp;c. Superius philosophus de 
      in<lb ed="#P" n="19" break="no"/>uoluntario per metum, nunc autem de inuoluntario per ignorationem scribit, &amp; est secunda pars 
      praeci<lb ed="#P" n="20" break="no"/>pua huius primi capitis &amp; prima conclusio huius partis, siue sexta totius ponitur capitis, &amp; est haec. 
      Ta<lb ed="#P" n="21" break="no"/>metsi omne quod fit ob ignorationem sit non voluntarium, non tamen omne tale inuite fit siue est 
      <lb ed="#P" n="22"/>inuoluntarium. Probatur sic. Quicquid a nobis inuite per ignorantiam fit postquam deprehenditur poe 
      <lb ed="#P" n="23"/>nitudo atque angor sequitur, sed certe aliquid per ignorantiam fit vbi poenitentia &amp; dolor non 
      comi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tatur: proinde aliquid fit per ignorantiam quod ab inuito haud quaquam emergit. Verbi causa si pro 
      plun<lb ed="#P" n="25" break="no"/>bo mihi debito ignoranter argentum accepi, &amp; cum illud a me rescitur non angor, non dicor inuitus 
      ac<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cepisse, nec mea sponte quia non cognoui, voluntas enim non fertur in incognitum, <ref xml:id="JMAet9-de7415-Rd1e707">decimo de 
        Tri<lb ed="#P" n="27" break="no"/>nitate seundm Augustinum</ref>, &amp; Aristotelem in litera. Si non poeniteat, cum is alius sit a poenitente, non 
      <lb ed="#P" n="28"/>sponte quidem siue voluntarie egit, &amp; tamen ab inuito differt. Satius est vt peculiare nomen ipsi 
      inda<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tur. Nomineque generis appellitabitur, hoc est non sponte agens, siue non voluntarie agens, sed non 
      di<lb ed="#P" n="30" break="no"/>cetur inuoluntarium siue inuite fieri. Ex hac doctrina trahitur quod cum ancilla quam liberam 
      crede<lb ed="#P" n="31" break="no"/>bat contrahens minime connubium init: contra cum libera contrahens quam seruam suspicabatur, 
      <lb ed="#P" n="32"/>vinculum nuptiale firmum manet: in hoc enim casu poenitudine non ducitur, illa vero poenitudo eum 
      <lb ed="#P" n="33"/>subit.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e726">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Septima conclusio. Non est prorsus indem ignorantem agere &amp; per ignorantiam agere. Id 
      biphari<lb ed="#P" n="34" break="no"/>am fulcit. Prior ratio est, quia temulentus ac iratus non videtur propter ignorantiam agere, sed 
      po<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tius dementem ob temulentiam ac sanguinolentam iram, attamen ebrius necnon iratus non sciens, 
      <lb ed="#P" n="36"/>sed ignorans agit, itaque non est prorsus indem quemquam per ignorantiam &amp; ignorantem agere. Secunda 
      <lb ed="#P" n="37"/>ratiocinatio est haec. Non omnis malus per ignorantiam operatur, attamen malus operatur ignorans. 
      <lb ed="#P" n="38"/>ltaque non omnis ignorans per ignorationem operatur. Maior ostenditur, quia si per ignorantiam 
      age<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ret esset venia dignus, &amp; tamen malus agit ignoranter, quia scopum propter quem agere debet sua 
      <lb ed="#P" n="40"/>prauitate ignorat, &amp; iam habet iudicium corruptum. prauus enim vt plurimum tortuosum finem 
      <lb ed="#P" n="41"/>sibi instituit. Nam qualis vnusquisque est talem sibi finem praestituit, ac propter huiuscemodi errorem 
      <lb ed="#P" n="42"/>agibilium finis flagitiosi ac iniusti homines fiunt, de mediocriter malo non loquitur, sed de prauo, 
      <lb ed="#P" n="43"/>&amp; de errore speculatiuo haud falletur. Prauus Euclidem aut almagestum Ptolemei legere potest, sed  
      <lb ed="#P" n="44"/>in agibilibus caecutiet.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e756">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sequitur conclusio octaua huius capitis haec. Nec ignoratio illius quod 
      con<lb ed="#P" n="45" break="no"/>fert siue ignorantia vniuersalis, sed solum ignoratio singularium voluntarium facit. Porro 
      ignoran<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tia quae facta est ex electione ac deliberatione non est origo vt quispiam inuitus agere dicatur, sed est 
      <lb ed="#P" n="47"/>causa prauitatis. Etiam nec ignorantia vniuersalis est causa inuoluntarii. ob talem enim nescientiam 
      <lb ed="#P" n="48"/>homines iure carpuntur, at ignoratio quae est circa particularia &amp; quae ex electione non emergit, 
      lo<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cum veniae ac misericordiae habet. Ignorantia vniuersalis est nescientia illius ad quod omnes talis 
      pro<lb ed="#P" n="50" break="no"/>fessionis sunt obnoxii, vulgo ignorantia iuris appellatur. Nescientia illius quod scire deuinceris te a 
      <lb ed="#P" n="51"/>lapsu non alleuiat. Non praeteribat lacob dormire, cum non sua esse lapsum, sed an Lia intempesta 
      no<lb ed="#P" n="52" break="no"/>cte oblata esset non sua ignorabat, illic erat ignoratio particularis circunstantiae. Sic literam cape, 
      in<lb ed="#P" n="53" break="no"/>uitus autem dicitur quispiam agere non si ignorat id quod conducit, hoc est quod agere vel vitare 
      <lb ed="#P" n="54"/>oportet.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e783">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sequitur forsitan igitur non ab re fuerit si quae &amp; quot &amp;c. Non ab re non extraneum non 
      <lb ed="#P" n="55"/>impertinens fuerit si speculemur quot &amp; quae sunt circunstantiae quas singulas nominitat. Prima cir 
      <lb ed="#P" n="56"/>cunstantia est quis, hoc est ipse agens: Nam si sit homo grauis, plus alios scandalisat, si canus domita 
      <lb ed="#P" n="57"/>carne turpe est venereorum meminisse vel illa effutire. Secunda quid, actus quem patrat. Tertia 
      cir<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ca quid. Materia circa quam insudat. Quarta in quo: &amp; haec circumstantia deducitur, scilicet quo loco an 
      <lb ed="#P" n="59"/>in templo seu alio loco sancto. Quinta quo. i. in quo instrumento agit. Sexta gratia cuius, hoc est finis: 
      <lb ed="#P" n="60"/>propter quem agit. Septima quo modo sensim an vehementer. Ecce septem circumstantias operatio¬ 
      <!--80.xml-->
      <pb ed="#P" n="33-r"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>nem circunstantes. Aliquae istarum circumstantiarum actum quandoque informant &amp; cadunt in rationem obiecti, vt 
      vo<lb ed="#P" n="2" break="no"/>lo orare in phano atque festo. Nunquam informant nisi quando sunt volita. Interdum assistunt actui. Quandoque 
      effici<lb ed="#P" n="3" break="no"/>unt &amp; sunt actus accidentia, vt Ethici loquuntur. Patet paradigmate. Ob inanem gloriam eleemosynam dare 
      <lb ed="#P" n="4"/>volo, hic vana gloria actum vitiat, quia cadit in materiam indebitam &amp; actum malum ex genere 
      red<lb ed="#P" n="5" break="no"/>dit. Quandoque incitat &amp; coefficit actum &amp; tunc non oportet actum alioqui licitum esse illicitum, vt 
      <lb ed="#P" n="6"/>volo dare eleemosynam propter deum. Obiectum hic est debitum &amp; finis laudabilis. Superbia regina 
      <lb ed="#P" n="7"/>vitiorum peccata interdum extrudit vt spurcam venerem quae habentem maculosum reddit. Tertio 
      <lb ed="#P" n="8"/>modo actum extrinsece terminat: quandoque est scopus non actualiter volitus, tunc etiam opus 
      macu<lb ed="#P" n="9" break="no"/>lat. Quarto modo vana gloria est extranea &amp; actui impertinens quando nec illum coefficit, nec 
      termi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nat extrinsece, nec ipsum informat, &amp; tunc nec actum decorat, nec dedecorat, me scribente aut orante 
      <lb ed="#P" n="11"/>inanis gloria furtim irrepsit oratio per assistentiam illius maculae minime deprauatur. cum peccato 
      <lb ed="#P" n="12"/>veniali letali ve opera de genere bonorum saepenumero assistunt. Interdum tamen circunstantia 
      super<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ueniens actum maculat. Abdito loco comedo in die ieiunabili rationabili causa inductus, ob 
      superue<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nientes si illam causam non explano delinquo. Similiter ob erroneam conscientiam superuenientem 
      <lb ed="#P" n="15"/>alias licitum in prorogatione illicitum emergit. Non potest vna norma tradi quando operatio ob 
      cir<lb ed="#P" n="16" break="no"/>cunstantiam coinquinatur.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e841">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Quaeritur an metus mortis instantis excusat quempiam a crimine su 
      <lb ed="#P" n="17"/>as fortunas in mare deiicientem ac eas perdentem. Constructiue respondetur. Homo enim iniuste 
      de<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tentus in compedibus, sic scilicet quod mortem obibit nisi tibiam qua detinetur amputet, tibiam 
      abscin<lb ed="#P" n="19" break="no"/>dendo non delinquit. Minus enim malum est corporis partem amittere quam totum. Et praestabilius est 
      <lb ed="#P" n="20"/>mutilum corpus circunferre quam mori. Vt vitam redimas ferrum patieris, &amp; ignes. Proinde 
      valentio<lb ed="#P" n="21" break="no"/>re ratione opes in pontum eiicit: quod enim alias esset illicitum, necessitas licitum reddit. Vulgariter 
      <lb ed="#P" n="22"/>enim dicitur, necessitas non habet legem.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e860">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Instatur, ergo pari modo Machabaei poterant carnes 
      su<lb ed="#P" n="23" break="no"/>illas in mortis articulo comedere, id autem non fecerunt, sed mortem tolerarunt quorum mors in 
      ec<lb ed="#P" n="24" break="no"/>clesia laudatur. Fortasse dicis iure diuino vetitum erat porcinas carnes mandere: conditio autem 
      mor<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tis a diuino iure haud deobligat. Obiecto, Dauid panes propositionis in necessitate comedit prophanis 
      <lb ed="#P" n="26"/>vetitos qui in hoc non deliquit: cuius exemplum saluator noster ad excusandos discipulos in medium 
      <lb ed="#P" n="27"/>adduxit.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e878">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Dicis Dauid diuina inspiratione id fecisse sicut fecit &amp; Sanson cum alienigena contrahens. 
      <lb ed="#P" n="28"/>Hoc sic impugno. Seruare vitam est iuris naturalis. Omne autem tale ius diuinam sanctionem 
      no<lb ed="#P" n="29" break="no"/>stris praecordiis insitam reputo: itaque Dauid poterat tales panes in necessitate capere. Secundo, si boni 
      <lb ed="#P" n="30"/>illi Machabaei fuissent in occulto fame perituri nisi suillas carnes comedissent, poterant illas 
      sumpsis<lb ed="#P" n="31" break="no"/>se, vt Carthusiensis nunc post votum de abstinentia a carnibus in occulto. Multa sunt hic inculcata 
      in<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ter arguendum. Pro omnibus autem telis allatis dicimus quod Antiochus in legis Mosaicae contemptum 
      im<lb ed="#P" n="33" break="no"/>perauit eis tyrannice esitare carnes, cui parere noluerunt, strenui in hoc propugnatores legis. Carnes tamen 
      <lb ed="#P" n="34"/>in occulto poterant impune edere sicut Carthusiensis in occulto, licet expresse se carnes non 
      mandu<lb ed="#P" n="35" break="no"/>caturum vouerit. Nec excuso Dauidem ea via qua <name xml:id="JMAet9-de7415-Nd1e900">Ioannes gerson</name>: quoniam ipse de illa inspiratione docere 
      <lb ed="#P" n="36"/>nequiret, &amp; inaniter (vt mea fert opinio) ad eam volitat.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e906">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Insultas. Tunc in diuino iure ignorantia in  
      <lb ed="#P" n="37"/>uincibilis locum haberet. Oppositum affert omnim concors sententia, vt <name xml:id="JMAet9-de7415-Nd1e913">Gerson</name> affirmat. Sequela tamen sic 
      ro<lb ed="#P" n="38" break="no"/>boratur. Abstinere ab esu suillarum carnium pro legis decursu erat diuinae sanctionis: at seruare vitam secundum 
      <lb ed="#P" n="39"/>dicta, quia est iuris naturalis, arctius seruandum est. Quicquid autem <name xml:id="JMAet9-de7415-Nd1e921">Gerson</name> dicat cum <ref xml:id="JMAet9-de7415-Rd1e924">Guillelmo 
        parisien<lb ed="#P" n="40" break="no"/>si</ref>, concedo ignorantiam inuincibilem in diuino praescripto locum habere. Sunt duo quorum vtrinque 
      <lb ed="#P" n="41"/>separatim contingens est diuinae legis. Opposito modo euenire prima fronte videntur, tunc vtranuis 
      par<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tem faciendo homo minime legem prauaricatur, &amp; tamen altera pers solum est diuinae legis. Patet de aliis Macchabaeis 
      pri<lb ed="#P" n="43" break="no"/>mi Macchabaeorum. ii, qui in sabbato non reluctabantur immani hosti, nec ostium speluncae obturabant vigore 
      <lb ed="#P" n="44"/>legis deterriti: attamen propositum saniore consilio mutarunt. Concedimus itaque ignorationem inuincibilem 
      <lb ed="#P" n="45"/>in diuino iure occurrere, in his quae non tenetur homo scire. Agrotus quispiam in eo discrimine ponitur, nisi 
      pericu<lb ed="#P" n="46" break="no"/>losam medicinam ceperit iudicio medicorum supremum aget diem repente. Ex opposito medicina assumenda est 
      <lb ed="#P" n="47"/>periculosa, hic vtrinque de non peccato agitur. Insuper aliubi hoc expressius diximus &amp; summa rationis est. 
      Bapti<lb ed="#P" n="48" break="no"/>smus hierosolymis sufficienter promulgatus erat diuini iuris antequam Indis declararetur tale, proinde 
      remotio<lb ed="#P" n="49" break="no"/>res illud ius inuincibiliter ignorarunt.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e949">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Consequenter postquam vnus finis de illicito licitum facit, ambigitur an 
      <lb ed="#P" n="50"/>finis bonus culpam attenuet, vt si furer rem diuitis vt pauperis inopiam leuem.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e957">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Affirmatiue respondemus. Pro¬i 
      <lb ed="#P" n="51"/>batio. Multiplicatio finis laudabilis facit actum laudabiliorem, pari modo culpa culpae superaddita totum 
      dete<lb ed="#P" n="52" break="no"/>rius reddit, proinde bonum malo adiectum eius malitiam temperat, sicut algida aquam feruenti adiuncta congeriem 
      tepi<lb ed="#P" n="53" break="no"/>dam facit.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e969">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sed obiicio his. Primo sic. Vnus finis bonus adiectus vnum gradum malitiae adimit: secundus c 
      <lb ed="#P" n="54"/>autem finis non est minus bonus quam praecedens: itaque tantundem subducit, &amp; tota imputabilitas criminis non est 
      i<lb ed="#P" n="55" break="no"/>mensa, ergo additio bonorum finium totam prauitatem subtrahit, &amp; ex consequenti dabis furtum &amp; opus per se 
      ma<lb ed="#P" n="56" break="no"/>lum bonis finibus fultum nullius noxae, quod liquet esse falsum.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e981">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Secundo, Socrates sua auaritia inexplebili. 
      <lb ed="#P" n="57"/>a Croeso opulento clanculum tres oues subducit. Plato totidem simili conatu ab alio furatur, vt indigo 
      succur<lb ed="#P" n="58" break="no"/>rat, quo supposito sic argumentor. Quicquid malitiae est in actu Socratis est in actu Platonis, itaque actus 
      <lb ed="#P" n="59"/>Platonis non est minoris culpae quam actus Socratis.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e994">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Ad prius. Obiectum dicitur, quod a maiore culpa silis 
      cir<lb ed="#P" n="60" break="no"/>cunstantia plus malitiae subducit, ac a minore noxa minus aufert vbi superabundat delictum illic misericor¬. 
      <lb ed="#P" n="61"/>dia locum habet, &amp; si ponas multas bonas circumstantias simul allatas illae mutuo prauitatem attemperant 
      vni<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ca subtractione totius. Secundum iaculum non mouet nisi plus in authoritate sumatur scilicet non est circumstantia in 
      <lb ed="#P" n="63"/>posteriori improbitatem minorans, quod liquet esse respuendum.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1008">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Consentanee ad hoc, ambigis an actus duos 
      <lb ed="#P" n="64"/>hns fines simul, bonum atque malum, simul sit bonus ac malus. Nullo mon de actu nullo elicito, ille enim totus I 
      <!--81.xml-->
      <pb ed="#P" n="33-v"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>categoreumatice est malus, quia rectae rationi difformis &amp; nulla via duobus actibus seperatis quorum vnus 
      <lb ed="#P" n="2"/>est bonus &amp; alter malus aequiualet. At tamen non est absurdum eundem actum imperatum bonum atque malum 
      voci<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tare, quia ille actus talibus denominationibus gaudet quibus vt actus interiores a quibus proficiscitur, denominatione 
      <lb ed="#P" n="4"/>extrinseca bonus ac malus dicitur. At ille exterior a bono ac malo separatim scatet.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1029">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Fortasse insultas: 
      <lb ed="#P" n="5"/>tunc idem actus erit meritorius vitae aeternae ac supplicii perennis, &amp; conformis dictamini recto ac 
      diffor<lb ed="#P" n="6" break="no"/>mis dictamini recto, &amp; ita puer peccto habet vitam aeternam. Habet enim puer isto actu vitam aeternam aut habebit, &amp; 
      <lb ed="#P" n="7"/>hic actus est peccatum: igitur.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1041">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Alicui dictamini ratio est conformis ac alio respectu alteri dictioni erroneo est 
      con<lb ed="#P" n="8" break="no"/>sonus, secudm illatum non inconvenit quando peccatum est meritum: non tamen concedatur conclusio absolute, praecipue coram 
      inex<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ercitatis.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1051">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sequitur in ita. Vniuersa igitur haec. Ponitur alia conclusio. Nemo, nisi idem sit rationis inops, 
      vniuer<lb ed="#P" n="10" break="no"/>sas circumstantias ignorauerit. Vniuersa in plurali semper collectiue dicimus: propterea non inepte 
      iurisconsul<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ti scribunt vniuersis &amp; singulis. Nemo ipsum agentem: hoc est seipsum ignorabit, in alios autem ignoratio 
      ca<lb ed="#P" n="12" break="no"/>dit. Hoc sic ostendit. Circumstantias afferendo a secunda circumstantia auspicatur. Vt si dicat se ignorare quidnam 
      <lb ed="#P" n="13"/>agat vt de Eschylo contigit, qui in sua poesi traditur arcana edidisse quibus in sacris Caereris vtebantur, &amp; cum 
      <lb ed="#P" n="14"/>ad ariopagum in ius vocaretur, dicebat se ignorare, haec esse arcana. Fuit Eschylus antiquus poeta Graecus 
      <lb ed="#P" n="15"/>carmine tragicus: cuius Horatius in prio lib. sermonum meminit. Floruit Athenis teste Gellio tmpore 
      Mil<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tiadis anno ducentecimo sexagesimo ab vrbe condita. Illius autem mors non fuit vulgaris. Nam cum aprico in 
      <lb ed="#P" n="17"/>loco sederet aquila desuper volitans illius caluitiae elusa (caluitiem enim lapidem putabat) testudinem quam vncis 
      pe<lb ed="#P" n="18" break="no"/>dibus gestabat, fractura demisit in caput, &amp; capiti perinde atque lapidi testudinem illisit vt fractae testudinis 
      <lb ed="#P" n="19"/>carne vesceretur, quo ictu inaudita morte poeta fato cessit. Secundum exemplum dicentium se ignorasse est, qui 
      <lb ed="#P" n="20"/>excusantes ignorationem suam dicunt se ostendere voluisse arcanam vim machinae bellicae, telum emittentis, quam 
      <lb ed="#P" n="21"/>dum ondere pararent, telum praeter spem ipsorum esse emissum: vt qui colubrinae lapide &amp; puluere instructae vsum 
      <lb ed="#P" n="22"/>ostendere volens ignem immittat, &amp; ane eam astantem interficiat, dicens se putasse eam fuisse vacuam. Tertia 
      circumstan<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tia est circa quod scilicet materiam, vt contigit Meropae circa filium Trasipontem, quem interemit hostem esse rata. Sicuti 
      <lb ed="#P" n="24"/>in fabulis Agaue Pentheum filium bacchico furore vitulum esse putans. Pont etiam quarta esse circumstantia scilicet quo 
      <lb ed="#P" n="25"/>ignorari, vt si quispiam, Sarissam seu hastam habentem cuspidem ferream dicat se putasse illam ea carere. Vel 
      iacu<lb ed="#P" n="26" break="no"/>lans lapidem durum dicat se putasse quod esset pumex aut totus. Pumex est lapis leuis &amp; spongiosus, poliendis 
      <lb ed="#P" n="27"/>libris accommodatus quo pergamenarii vtuntur. Item poest ignorari scopus, vt accidit si chirurgicus venam 
      scin<lb ed="#P" n="28" break="no"/>dat sanitatem allaturus &amp; enecat. Sicut contrarium euenit apud Valerium Maximum, ei qui volens inimicum pugione 
      <lb ed="#P" n="29"/>occidere, incurabile alioqui vulnus eius in latere aperuit &amp; sanitati restituit. Potest insuper modus nos 
      <lb ed="#P" n="30"/>latere, &amp; haec est sexta circumstantia, vt si magister ludi gladiatorii docere volens, sensim sese agere 
      existi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>mans, vehementer percusserit, vt faciunt illi qui extremis manibus luctantur. Pont quispiam illic colluctantem 
      <lb ed="#P" n="32"/>rigide praeter spem alium caedendo pimere. Ex his ignorationem circa tempus ac locum notam reliquit. Pont etiam 
      <lb ed="#P" n="33"/>quempiam latere vt an locus sit sacer an prophanus, &amp; dies tali loco sit festus an non.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1109">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Post haec ait 
      Ari<lb ed="#P" n="34" break="no"/>stoteles ignorans aliquam istarum conditionum particulatim inuitus agere dicitur, praecipue si circa 
      ma<lb ed="#P" n="35" break="no"/>teriam atque finem aberrauerit, nemo enim illas circunstantias nescire optat: proinde si casu contingat 
      <lb ed="#P" n="36"/>vt ista ignoret dicetr inuitus fecisse. ltaque circa singulas circunstantias nescientia cadit praeter operantem. 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1122">
               <lb ed="#P" n="37"/>⁋ Sequitur. Eius igitur. Nunc explanat philosophus quod ignoratio alicuius circumstantiae est fons &amp; origo. 
      <lb ed="#P" n="38"/>quare quispiam inuitus operatur praecipue si angor praeteriti operis comitetur. Vt vero nihil 
      obscuri<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tatis maneat dicamus eius illius quod ob talem ignorationem ab inuito dicitur esse factum, necesse est 
      <lb ed="#P" n="40"/>actionem dolorem afferre, ac vt poenitentiam praeteritam actionem auersetur oportet. Hoc enim 
      pa<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cto inuitum per ignorantiam fecisse explicatum habemus.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1135">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sequitur in litera. Cum autem id inuitus. Haec 
      <lb ed="#P" n="42"/>est tertia pars principalis in qua philosophus ostendit quid est spontaneum, cuius agnitio sine 
      praeta<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ctis inuito per vim ac ignorationem capi non poterat. Et sic ait. Cum id inuitus quispiam agat quod 
      vio<lb ed="#P" n="44" break="no"/>lentia, ignoratione ve agit (vt ex ante enarratis est perspicuum) id sponte fit cuius principium est in 
      agen<lb ed="#P" n="45" break="no"/>te, singula cognoscente: propter enim geminas causas inuoluntarium emergit. Prior pers diffinitionis inuolum 
      <lb ed="#P" n="46"/>tarium per vim excludit, illic principium est extrarium. Hic autem fons agendi intrinsecus prodit. Deinde 
      ad<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ditur sciente singula, hoc est singularia, ad discrimen inuoluntarii per ignorantiam.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1154">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sequitur. Forsitan enim 
      <lb ed="#P" n="48"/>non recte dicitur. Nunc confutat placitum dicentium ea quae per iram aut cupiditatem fiunt ab inui 
      <lb ed="#P" n="49"/>tis emergere. Aliquot rationibus id euellere satagit: &amp; dicit forsitan, quia ira oppilando quodammodo  
      <lb ed="#P" n="50"/>libertatem voluntatis praecedit, ac concupiscentia rationem quodammodo obnubilat. Primo sic pro 
      <lb ed="#P" n="51"/>cedit. Ex aliorum placito infertur, nec belluas nec pueros voluntarie agere, hoc illatum est falsum: 
      pro<lb ed="#P" n="52" break="no"/>inde ea quae propter iram aut concupiscentiam fiunt, non sunt inuoluntaria. Valor illationis sic ostem 
      <lb ed="#P" n="53"/>ditur. Pueri &amp; bruta omnia his duobus affectibus, scilicet ira &amp; concupiscentia operantur, pecora suis 
      <lb ed="#P" n="54"/>operationibus sibi placent, ac in sua obiecta cum voluptate feruntur. Dicimus enim gradarius mens 
      <lb ed="#P" n="55"/>incessanter vult comedere, murilegus semper in lecto decumbit, &amp; sic in illis est voluntas, nomen 
      vo<lb ed="#P" n="56" break="no"/>luntatis ad appetitum sensitiuum extendendo. Non tamen sunt suorum actuum domini. Nec 
      infan<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tes nisi in potentia remota, quibus sensim ratio accrescit, in quo tempore sunt periocundi: quorum 
      <lb ed="#P" n="58"/>societate nonnulli locupletes viri moribus graues inter prandendum gaudent vt a seriis rebus 
      le<lb ed="#P" n="59" break="no"/>uentur, eo decursu sunt in precio stulti.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1186">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Secunda ratio. Aut tam bona quam mala quae ob iram, aut 
      con<lb ed="#P" n="60" break="no"/>cupiscentiam fiunt inuoluntaria dicuntur, aut sola bona voluntaria putantur, &amp; mala inuoluntaria. 
      <lb ed="#P" n="61"/>Non secundum, quia tam bonorum quam malorum est vna causa, scilicet voluntas, ergo haec non sunt 
      <lb ed="#P" n="62"/>inuoluntaria, illa vero voluntaria. Nec primum, quia absurdum est asserere illa inuoluntaria quae 
      ap<lb ed="#P" n="63" break="no"/>petere oportet: at in nonnullis subirascendum est, vt contra vitia, &amp; quaedam sunt concupiscibilia, vt 
      <lb ed="#P" n="64"/>sanitas, disciplina, proinde non omnia quae ob iram concupiscentiam ve fiunt sunt inuoluntaria. 
      <!--82.xml-->
      <pb ed="#P" n="34-r"/>
            </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1207">
               <lb ed="#P" n="1"/>⁋ Tertia est. Omnia inuoluntaria sunt tristia &amp; anxietatis plena: sed quae a concupiscentia prodeunt 
      <lb ed="#P" n="2"/>haud sunt tristia, sed delectabilia: igitur.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1214">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Quarta ratiocinatio est. Nihil interest inter illa quibus per 
      <lb ed="#P" n="3"/>deliberationem peccatur, &amp; inter illa quae ab ira proficiscuntur. Sunt enim ambo fugienda: nec 
      diffe<lb ed="#P" n="4" break="no"/>runt eo ipso quod quis vnum inuitus faciat.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1225">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Alterum vero voluntarie. Fortasse dices. Illi affectus sunt 
      <lb ed="#P" n="5"/>in parte brutali animae, scilicet parte sensatiua: nam mens semper est cum ratione. Hoc non valet, 
      ta<lb ed="#P" n="6" break="no"/>metsi enim essent in parte irrationali animae tamen illa rationi obedit, &amp; est libera participatiue. 
      Ab<lb ed="#P" n="7" break="no"/>surdum igitur est censere hosce affectus ab inuitis proficisci.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1237">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Quaeritur de veritate illius. Omnis 
      ma<lb ed="#P" n="8" break="no"/>lus est ignorans. Respondetur multum malus circa scopum malum quem sibi praestituit iniqua 
      quae<lb ed="#P" n="9" break="no"/>rit media: quod vt incubones pecuniae iniquo lucro student, libidinosus pro sua libidine explenda &amp; fines 
      <lb ed="#P" n="10"/>&amp; media perpraua venatur: sicut infirmitas in febriente gustum corrumpit, vt philosophus in hoc 
      ter<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tio ostendit: vt enim aegrotis dulcia amara videntur, sic malitia intellectum corrumpit, sexto 
      Ethi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>corum. Malitia intellectum a recto dictamine auertit: &amp; habentem ad sophistica media implicat. 
      Lo<lb ed="#P" n="13" break="no"/>quimur de errore in agibilibus &amp; non speculabilibus. Diuina eloquia &amp; experientia haec roborant. De 
      <lb ed="#P" n="14"/>nacra pagina ostenditur sapientiae secundo. Excaecauit enim illos malitia eorum. Et sapientiae quarto 
      scri<lb ed="#P" n="15" break="no"/>bitur. Raptus est ne malitia mutaret intellectum eius, aut ne fictio deciperet animam illius.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1260">
      
      Caete<lb ed="#P" n="16" break="no"/>rum cum ignorantiae materia sua sponte incidat, quaerimus an ignorantia sit peccatum. 
      Responde<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tur per enunciationes quarum prima est. Ignorantia inuincibilis non est peccatum. Secunda ignoram 
      <lb ed="#P" n="18"/>tia vincibilis eorum quae quispiam scire est obnoxius est peccatum: siue sit ignoratio prauae 
      dispositio<lb ed="#P" n="19" break="no"/>nis siue purae negationis. Tertia propositio. Tametsi ignorantia ex electione culpam non attenuat: 
      <lb ed="#P" n="20"/>ignoratio tamen crassa ac supina culpam attenuat. Prima enunciatio cognitis vocabulis in foribus 
      <lb ed="#P" n="21"/>est perspicua. Tunc autem est ignoratio inuincibilis quando quispiam facit illud ad quod est obnoxius: 
      <lb ed="#P" n="22"/>attamen scientiam illius adipisci non valet propria industria, sed humano praesidio vtitur atque 
      diui<lb ed="#P" n="23" break="no"/>num auxilium vbi opus est implorat. Vnde omnis ea ignorantia quam homo vincere nequit est illi 
      in<lb ed="#P" n="24" break="no"/>uincibilis, nemo autem ad impossibile deuincitur. Secundo dilucidum est aliquam esse ignorationem 
      <lb ed="#P" n="25"/>inuincibilem, quam homo vincere potest. Patet in casu, si quispiam non suam loco suae se ingerentem in  
      <lb ed="#P" n="26"/>te nebris cognosceret.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1286">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Secunda propositio ostenditur sic. Contrauenio praeceptioni puta scire illius 
      <lb ed="#P" n="27"/>oppositum, praecepto affirmatiuo quo aliquid praecipitur illius oppositum prohibetur, itaque si illud sci 
      <lb ed="#P" n="28"/>re astringor hoc ipsum ignorare prohibeor. Tertia quo ad eius priorem partem sic enucleatur. Illa 
      igno<lb ed="#P" n="29" break="no"/>rantia est volita &amp; sponte elicita: hanc ignorantiam affectatam vsitato vocabulo theosophi 
      nomini<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tant. Hic additur peccatum peccato volendo nescire ea quae conducunt. Secunda pars eiusdem 
      enoda<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tur de peccto Lamech Cain occidentis Genesis. iiii. Prae senio eius oculi caligabant &amp; feram interimere puta 
      <lb ed="#P" n="32"/>bat. iuuenis errore illudebatur. inibi ab homicidio non excusabatur teste glossa. Vnm perspicuum est, culpam culpam 
      <lb ed="#P" n="33"/>attenuare non ratione qua culpa, sed ea ratione qua voluntarium attenuat. ldem facit timor etiam culpabilis. 
      Im<lb ed="#P" n="34" break="no"/>mo si quispiam ex crapula in fronte quadragenarii ieiunii in aegritudinem notabilem incidat a ieiunio 
      de<lb ed="#P" n="35" break="no"/>obligatur, non autem ratione culpae sed quia iam aliunde per aliud praeceptum maius adieiunium minime astringitur. 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1311">
               <lb ed="#P" n="36"/>⁋ Contra primam conclusionem argumentor primo sic. Cognoscens non suam cum ignorantia inuincibili facit actum 
      <lb ed="#P" n="37"/>diuina lege prohibitum scilicet moechiam, itaque peccat. Secdo Abimilech abducendo vxorem Abrahae ac eam volendo  
      <lb ed="#P" n="38"/>cognoscere peccauit vt Aug. ait: &amp; tamen fuit illi ignoratio. In Genesi enim scribitur. Ego scio quod in 
      sim<lb ed="#P" n="39" break="no"/>plicitate cordis feceris: &amp; ideo custodiui te ne peccares in me.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1322">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Prius iaculum eluitur: quia ignorantia illum 
      <lb ed="#P" n="40"/>actum excusat ne interea peccet, non est moechia, sed actus castitatis communiugalis: sufficit enim inuincibilr 
      puta<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tum coniugium in tali copula.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1333">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Secundm telum sic frangitur, si Abimilech fecit indaginem ad quam deuinciebatur non 
      <lb ed="#P" n="42"/>peccauit saltem adulterio, ignoratione eum excusante: Nam pecctum non semper cum culpa convertitur sedo Physicorum 
      <lb ed="#P" n="43"/>monstra sunt perctam in natura &amp; motus primo primi sunt percatam contra naturam hominis primo instituti ane 
      la<lb ed="#P" n="44" break="no"/>psum.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1345">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Contra secundam conclusionem argumentor. ex ea sequitur hominem continuo peccare cum ignorantia purae 
      ne<lb ed="#P" n="45" break="no"/>gationis cum semper maneat in illa. Haec catapulta sic retunditur. Credere est praeceptum affirmatiuum, 
      pro<lb ed="#P" n="46" break="no"/>inde non pro quolibet tempore obligat: ignorantia purae negationis imputatur homini illo 
      tempo<lb ed="#P" n="47" break="no"/>re quo actualiter credere tenetur. Mahometanus non continuo peccat non credens Christum esse 
      de<lb ed="#P" n="48" break="no"/>um, sed pro illo tempore quo tenetur huic assentire. proinde altercantur tres de illa ludaeus discredit 
      <lb ed="#P" n="49"/>&amp; peccat: non credens qui iam credere tenetur, minus peccat quam discredens. Ignorantia purae negationis 
      <lb ed="#P" n="50"/>est nescientia rei, secundo priorum. Illa beatis aliis ab anima Christi respectu multorum convenire 
      po<lb ed="#P" n="51" break="no"/>test. Ioannes enim euangelista in superis non omnia possibilia scit. Ignorantia prauae dispositionis 
      <lb ed="#P" n="52"/>est patriae aliena. Error est assensus falsi extra reflexiua aut dissensus veri: hoc adieci ob assensum talis 
      <lb ed="#P" n="53"/>haec est falsa cuius pronomen demonstrat propositionem cuius est pars.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1370">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Contra priorem partem 
      <lb ed="#P" n="54"/>tertiae conclusionis sic argumentor. Non adeat Socrates templum die dominica quatenus ignoret. 
      Oc<lb ed="#P" n="55" break="no"/>currat festum aut ieiunium in Hebdomade cuius curatus est inscius aut non meminit dum ea 
      indi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>eit. Plato templum petens illo die laborans non peccat, quia ignorantia inuincibili laborat: ergo &amp; 
      So<lb ed="#P" n="57" break="no"/>crates eo die suam artem exercens aut non ieiunans non delinquit plusquam Plato, quia si ad templum 
      <lb ed="#P" n="58"/>tempore debito contendisset non peccasset: proinde idem est iudicium nunc.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1387">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Dicitur quod probabili¬) 
      <lb ed="#P" n="59"/>tate haud vacat dicere quod Socrates bifariam peccat. primo ignorare proponit.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1395">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Secundo non 
      labo<lb ed="#P" n="60" break="no"/>rat suam ignorantiam vincere, vbi si Basilicam adiuisset minime deliquisset.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1403">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Contra posteriorem  
      <lb ed="#P" n="61"/>partem obiecto sic. Actus intellectus non est liber, itaque error crassus non imputatur.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1412">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Dicimus quod est liber 
      <lb ed="#P" n="62"/>mediate. Voluntas enim est primo libera, caeterae autem potentiae in homine quae sunt voluntati &amp; rationi natae parere, sunt 
      <lb ed="#P" n="63"/>liberae interpretatiue. Talis ignorantia est volita postquam homo eam diligentiam ad quam astringitur non apponit. 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1422">
               <lb ed="#P" n="64"/>⁋ Quaeritur an sit idem ignorantem agere &amp; ob ignorationem agene.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1427">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Dicimus conformiter ad Aristotelem quod lon¬ 
      <!--83.xml-->
      <pb ed="#P" n="34-v"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>go interstitio haec discrepant. Agere enim ex ignorantia vel propter ignorantiam est sic agere quod si 
      ho<lb ed="#P" n="2" break="no"/>mo sciret, non operaretur, &amp; si opus patet illum penitudo subit. Vt ego iacio spiculum in vineam 
      prae<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ter spem viticolam occido, meam vicem cum caedem rescio doleo. Interdum est ignorantia vincibilis 
      <lb ed="#P" n="4"/>vt impraesentiarum, &amp; tunc est locus veniae: nonnunquam cum ignorantia inuincibili concurrit &amp; tunc est 
      <lb ed="#P" n="5"/>locus misericordiae. Ignorans facit aliquid quando casum non praecognoscit non minus acturus si id  
      <lb ed="#P" n="6"/>praesciuisset: &amp; qui factum non auersatur vt iactu lapidis extra murum occidens hostem, is non agit 
      <lb ed="#P" n="7"/>ex ignorantia vel propter ignorationem, sed ignorans occidit. Accipe analogiam in non multum 
      <lb ed="#P" n="8"/>dissimili de absentia naucleri qui est causa priuatiua submersionis nauis, posito quod eius praesentia 
      fuis<lb ed="#P" n="9" break="no"/>set causa salutis &amp; non aliter: si enim eo praesente nauis periisset, nulla via est ipse submersionis causa. 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1457">
               <lb ed="#P" n="10"/>⁋ Dubitatur an circumstantia personae opus melius deteriusve efficiat. Respondetur quod bonitas elicientis 
      <lb ed="#P" n="11"/>actum non reddit melius. Eliciat Socrates bonus vt duo actum, &amp; Plato bonus vt vnum actum: simili 
      <lb ed="#P" n="12"/>conatu omnibus paribus hoc dempto quod vnus est alio melior, tum si actus Socratis esset melior actu 
      Pla<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tonis, crescente bonitate Socratis, bonitas operis conformiter cresceret.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1468">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sedo opposito dato annosus 
      ba<lb ed="#P" n="14" break="no"/>culo innixus plus merebitur ieiunando vnum diem, quam sexagenarius: &amp; rursus sexaginta annos natus plus 
      me<lb ed="#P" n="15" break="no"/>rebitur quam vndeuigenti annos natus, caeteris semper paribus, sed ista non sunt rationi consentanea: igitur.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1478">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Contra 
      <lb ed="#P" n="16"/>conclusionem argumentor. religiosus ex voto nonnihil faciens plus meretur quam alter similis tale opus ex 
      con<lb ed="#P" n="17" break="no"/>silio faciens vt communiter dicitur. Pari iure existens in sacris &amp; habens sacerdotium horas canonicas 
      di<lb ed="#P" n="18" break="no"/>cens plus meretur quam vnus non obligatus liber horas celebrans: &amp; non nisi per bonitatem igitur.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1491">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Tertio 
      <lb ed="#P" n="19"/>cui plura talenta a dmio conceduntur plus peccat nihil boni operando peritate data quam ille cui pauciora 
      tradun<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tur dicente <ref xml:id="JMAet9-de7415-Rd1e1500">Gregorio in homilia</ref>: Cum crescunt dona, rationes crescunt donorum. De confessore 
      pon<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tifice quotidie id recitamus: proinde talis plus meretur. Alioqui qui omittendo plus peccabit, operando 
      <lb ed="#P" n="22"/>non plus merebitur.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1509">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Haec iacula neminem stringunt. Prima argutia explorat an opus percepti sit 
      praestan<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tius qui simile opus consilii. Vt semel finiam semper intelligo paritate data. Et pars affirmatiua est vero 
      <lb ed="#P" n="24"/>similis, si cadat praeceptio in ratione obiecti, animum elicientis promptificat superiori parere: bonum obediem 
      <lb ed="#P" n="25"/>tiae actum adiuuat. Maior est etiam consonantia atque dissonantia ad prudentiam. de difformitate nulla prorsus 
      <lb ed="#P" n="26"/>est ambiguitas, quanto plura praecepta circa idem concurrunt tanto lapsus est grauior. Minorita plus 
      <lb ed="#P" n="27"/>exorbitat veneris diem quadragenarii ieiunii primae hebdomadae integrae frangens quam diem veneris 
      ex<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tra quadragesimam non ieiunans contra solam constitutionem regulae. Non me praeterit hoc 
      con<lb ed="#P" n="29" break="no"/>sequium esle inualidum contraueniens a peccat &amp; non contraluctans b. proinde a est magis 
      merito<lb ed="#P" n="30" break="no"/>rium. Sit a exile opus praeceptionis, b grande opus consilii. Nihilotamen minus puto opus praeceptionis 
      <lb ed="#P" n="31"/>esse opere consilii praestabilius. Et quanto plura sunt praecepta tanto bonum actum facere, est laudabilius signanter quando 
      <lb ed="#P" n="32"/>mandatum in rationem obiecti cadit: a nobiliori enim virtute scilicet iustitia proficiscitur. Nec non idem puto si praeceptio 
      <lb ed="#P" n="33"/>non sit actu volita.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1539">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Ad secundm concedo quod pluribus praeceptoriis nexibus innodatus plus meretur quam paucioribus, 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1545">
               <lb ed="#P" n="34"/>⁋ Ad tertium assumptum concedo signanter quando benenficium est cognitum. Si quispiam centum scuta mihi dederit me 
      in<lb ed="#P" n="35" break="no"/>scio, propterea illum offendens non magis pecco quam alium laedens. Sic est de beneficiis diuinis quaere praedestinationis &amp; grae 
      <lb ed="#P" n="36"/>munera secundm legem communem nos praetereunt, si enim nobis detegeretur tum culpam aggrauarent: verum vnum benficium non  
      <lb ed="#P" n="37"/>aggrauat ea proportione qua aliud transcendit: alioqui donum gratiae plus incoparabiliter aggrauaret quam donum 
      <lb ed="#P" n="38"/>sanitatis aut viuacitatis ingenii, quaelibet proportio gratiae est his praestabilior ac infinitas portiones 
      ample<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ctitur, sed obligatio est penes diuina voluntatem pensanda, quam constat in nobiliori beneficio esse maiorem, sed in  
      <lb ed="#P" n="40"/>qua adaequata proportione nos fugit.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7415-d1e1563">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Dubitatur quomodo colligitur sufficientia circumstantiarum. Rnsio. Omnis 
      cir<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cunstantia sic se habet: aut substantiam actus contingit, aut eam mensurat, qualificat, aut illius est causa: si primum 
      <lb ed="#P" n="42"/>simul est circumstantia quid. Si secundm est circumstantia loci ac temporis. Actus enim a sacro loco ac sacro dic 
      mali<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tiam contrahit. Si actum qualificet vt sensim aut vehementer pulsando, sic est circumstantia quomodo, &amp; sic qua 
      <lb ed="#P" n="44"/>tuor circumstantias propalatas habes. Si vltimum, si illa est causa efficiens principalis est circumstantia quis, si 
      in<lb ed="#P" n="45" break="no"/>strumentalis quo instrumento, sin sit causa materialis est circumstantia circa quid, sin gratia cuius est 
      cau<lb ed="#P" n="46" break="no"/>sa finalis. Ecce circunstantias octonario numero completas.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>