<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 4</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 4</title>
               <date when="2021-05-05">May 05, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-MaEth8">Paris 1530</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-05-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JMAet9-d25468"><!-- mair-l6c4 -->
            <head xml:id="JMAet9-d25468-Hd1e103">Caput 4</head>
            <p xml:id="JMAet9-d25468-d1e106">
               <lb ed="#P" n="42"/>
               <quote xml:id="JMAet9-d25468-Qd1e110" type="lemma">Orum autem</quote> &amp;c. Insuperiore capite loquutus est philosophus de vno habitu veridico, scilicet scientia: nunc 
      <lb ed="#P" n="43"/>Fautem de arte loquitur stricte sumpta. Nonnunquam enim ad scientias expanditur: sicut cum dicimus quod dialectica est 
      <lb ed="#P" n="44"/>ars artium. Et ponitur haec conclulio. Habitus qui est cum ratione actiuus differt ab illo qui est cum ratione effectiuus 
      <lb ed="#P" n="45"/>siue factiuus hocque ex parte obiectorum ostendit: secudo de anima, habitus per obiecta dispescuntur. Nam contingentium &amp; 
      <lb ed="#P" n="46"/>eorum quae aliter se habere possunt, quandoque aliquid sub effectionem cadit, &amp; aliquid sub actionem: modo actio &amp; effectio 
      <lb ed="#P" n="47"/>diuersae sunt materiae: igitur. hoc ex sermonibus externis credimus vt nono metaphysicae. Neque vnum sub altero 
      <lb ed="#P" n="48"/>continetur, vt domificatio sub aedificatione &amp; structura. Postea diffinitionem artis ponit, quae est haec. Ars est habitus 
      <lb ed="#P" n="49"/>cum vera ratione factiuus. Quia ars &amp; habitus cum vera ratione factiuus, sunt idem convertibiliter. In aedificatoria 
      <lb ed="#P" n="50"/>arte hoc monstrat: &amp; idem est iudicium in aliis. Sequitur in litera. At vero &amp;c. Circa generationem tria ex parte 
      <lb ed="#P" n="51"/>artis tangit, scilicet generationem inuentionem atque contemplationem. Ab illoque inceptat quod nouissimum locum in 
      <lb ed="#P" n="52"/>exequutione obtinet. primam enim sedem in intentione nanciscitur: scilicet agere ratione operis. Porro consideratio ad 
      <lb ed="#P" n="53"/>inuetio in operando antecedit. Auspicatur enim artifex primum contemplari veluti eusis heracleotes quomodo  
      <lb ed="#P" n="54"/>vuarum figuram faciat, deinde quomodo est operandum: tandem figura perfecta, eius effectio admirabilis euasit. vt alites 
      <lb ed="#P" n="55"/>imagine illius illusae ad vuas decerpendas aduolarint. quorum principium non est in artificio producto sed in  
      <lb ed="#P" n="56"/>mente artificis. Sequitur in litera. Nam neque eorum quae necessario fiunt vel sunt est ars. Hic detegit philosophus 
      <lb ed="#P" n="57"/>quanam via materiam suam ars ab aliis habitibus intellectiuis diuidat &amp; primo a scientia. Sed cum scientia triplex 
      <lb ed="#P" n="58"/>esse videatur, vt pote transmundana metaphysica, mathematica &amp; naturales: de illis subiudicat. duae primae 
      cir<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ca necessaria potissinum insudant vel circa necessaria fiunt vt circa solis atque lunae eclipses seu labores. Nempe 
      <!--208.xml-->
      <pb ed="#P" n="95-r"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>omnis scientia necessariorum est. In doctrinalibus propositionibus modificatio copulae subintelligitur, vt si tonitruum 
      <lb ed="#P" n="2"/>est, profecto est sonus terribilis in aere generatus a valentiore ratione a sapientia ac intellectu segregatur. Illarum mate 
      <lb ed="#P" n="3"/>ria non minus est necessaria quam praefatorum. Ars vero est contigentium &amp; de eo ipso a contemplatiuae partis habitibus differt. 
      <lb ed="#P" n="4"/>Caeterum a naturali scientia differt materia quia illa est rerum naturalium habentium principiu motus atque mutatio 
      <lb ed="#P" n="5"/>nis in se vt graue, leue, tepefactiuum algefactiuum. Opificium artificis non habet in se fontem sui motus inquantum 
      hu<lb ed="#P" n="6" break="no"/>iusmodi, si statua a Polycleto facta praeceps descendat illum descensum a forma artificiali non vendicat: sed a 
      gra<lb ed="#P" n="7" break="no"/>uitate. Nec in praesentia disceptandi est locus accommodus an forma artificialis a rebus naturalibus distinguatur: sed bre 
      <lb ed="#P" n="8"/>uiter dicimus quod aenea statua reipsa est aes: nihilo tamen minus Polycletus facit statuam &amp; non facit aes: neque 
      sta<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tuam facit. hoc ariete fortasse pulsus Polycletus facit hanc statuam, haec statua est argentum: proinde Polycletus facit 
      <lb ed="#P" n="10"/>argentum. Consequium est inualidum. atque in illo confidens se logicam ignorare profitetur. Deinceps discrimen eius a 
      pru<lb ed="#P" n="11" break="no"/>dentia ex parte materiae ponit inquiens: Cum autem effectio atque actus diuersa sint, hoc est paulo lucidius dicere ars 
      <lb ed="#P" n="12"/>neutiquam circa actionem sed factionem consistit, ac prudentia est actionis directiua. Finalis conclusio. Circa eadem ars 
      <lb ed="#P" n="13"/>atque fortuna versantur. Saepenumero aliquid a fortuna inchoatum arte perficitur: &amp; contradicimus empericos ac chirur 
      <lb ed="#P" n="14"/>gicos suis operibus interdum bene fortunatos, quando per illorum industriam, qui sunt aegri &amp; laesi prosperam valetudinem 
      <lb ed="#P" n="15"/>acquirunt. Fortuna nonnunquam, pro effectu fortuito accipitur, &amp; sic diffinitur, est effectus agenti a proposito eueniens praeter 
      <lb ed="#P" n="16"/>eius intentionem: vt defodiendo tumbam reperiendo thesaurum. Si pro causa accipiatur est voluntas cui aliquis effectus 
      <lb ed="#P" n="17"/>magni emolumenti aut iacturae praeter illius intentionem euenit. Casus est superius ad fortunam. Verum haec 
      <lb ed="#P" n="18"/>secundo physicorum explanari habent. Authoritate Agathonis poetae stipat artem fortunam aemulari &amp; contra. For 
      <lb ed="#P" n="19"/>tuna tamen nullo modo est ars. Temere &amp; per accidens fortuito res eueniunt: quam vero ab arte proficiscuntur cum 
      <lb ed="#P" n="20"/>electione emergunt. His enarratis finitionem artis repetit. Artis contrarium est atechnia. Et est habitus cum 
      sophi<lb ed="#P" n="21" break="no"/>stica ratione factiuus, vt inscitia extruendae ratis in illo qui sibi hanc artem falso vendicat: atque hisce diebus in tem 
      <lb ed="#P" n="22"/>plo nostrae parochiae diui stephani in parisiorum lutetia contigit, vbi vno architectore semoto gnarus illi 
      suc<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cessit. Ceterum ars, collatione liberalium disciplinarum est seruilis conditionis. hae animum ornant atque excolunt: illa est 
      <lb ed="#P" n="24"/>adulterina, habentes se comparatiue degenerare facit. Quare apud maiores duro ingenio ac obtuso praediti 
      moe<lb ed="#P" n="25" break="no"/>chanicis artibus deputabantur: celsa minerua donati ingenuas disciplinas sectabantur. Dixi comparatiue. Plerosque 
      <lb ed="#P" n="26"/>inferioris sortis moechanicae artes haud dedecent. aliqui artificum deo famulantur ac immaculatae sunt vitae, sin  
      <lb ed="#P" n="27"/>ceriusque viuunt quam multi causidicorum. Nihilo tamen minus istarum quinque virtutum intellectualium ars est faex &amp; 
      <lb ed="#P" n="28"/>infima. De speculatiuis in dubium non vertitur: nec de prudentia inter sapientes est vlla controuersia. Prudentia 
      <lb ed="#P" n="29"/>soli boni perficiuntur. Sapientia atque scientia adiuti terrena praeter rotundam necessitatem haud indagant. Artificium 
      <lb ed="#P" n="30"/>de se parum probitatis opifici affert. Non enim sequitur: Apelles est egregius atque excellens pictor, igitur vir bonus. ta 
      <lb ed="#P" n="31"/>metsi enim daedalus labyrinthorum atque nauium esset artificiosus extructor, propterea non sequitur quod erat bonus. 
      Obii<lb ed="#P" n="32" break="no"/>cies forsan aliquas artes esse prohibitas vt necromantiam pyromantiam, &amp; similes,. respondetur quod callere virtutem si 
      cu<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tae aut veratri seu ellebori &amp; similium non est de se malum, sed propter abusum prohibentur. Medea &amp; reliquam veneficae 
      <lb ed="#P" n="34"/>&amp; incantatrices ad malum propensae illis abutuntur. Ambigitur an ars &amp; prudentia idemobiectum interdum habeant. respondetur I 
      <lb ed="#P" n="35"/>quod nonnulli inter has discrimen hoc pacto ponunt. dicunt enim quod in artificio opificium post structuram manet. in E 
      <lb ed="#P" n="36"/>actione nihil operis persistit. ld impugnatur sic. Citharam plectro dulciter pulsare est artis: attamen a pulsu nihil 
      <lb ed="#P" n="37"/>structurae permanet. Aliis placere video quod ars in exteriorem materiam proficiscitur: non autem prudentia. hoc autem modi 
      <lb ed="#P" n="38"/>ci est momenti. Nam temperantia, liberalitas, magnificentia, &amp; cetera id genus circa exteriora incubant: vt pote circa 
      <lb ed="#P" n="39"/>pecuniam cibos, vestes &amp; similia. Circa easdem materias est prudentia. quia moralium virtutum est autiga. Ex his 
      li<lb ed="#P" n="40" break="no"/>quere arbitror quod idem est: obiectum artis atque prudentiae. Et adhuc roboratur sic. Eadem aedes est vtriusque materia 
      di<lb ed="#P" n="41" break="no"/>uersis modis considerata. Artificis est minus boritatem ac praestantiam sui artificii curare, siue opificum sit rationi 
      con<lb ed="#P" n="42" break="no"/>sentaneum siue non. Simulachrum louis Polycletus fingit aut Herculis. Pari modo periti latomi arcem in pernicien 
      <lb ed="#P" n="43"/>reipublicae extruunt. Si opus sit venustum in quo eorum industria splendescit intentum assequuntur. hoc est illis cum 
      <lb ed="#P" n="44"/>emolumento toti curae: talem circa structuram prudens conformiter ad rationem insudat, rectum scopum cum circumstantiis 
      <lb ed="#P" n="45"/>debitis in omni opere prudens collocat, non aut artifex iquantum huiusmodi. Attamen potes aliqua obiecta differen 
      <lb ed="#P" n="46"/>tia particularizando effingere vt pote cubiculum extruendum ob cubiculi elegantiam, moralem honestatem: parui faciendo  
      <lb ed="#P" n="47"/>&amp; illud est obiectum adaequatum artis: prudens domum extrui iubet. vt tramquillam in ea vitam transigat, &amp; deo famuletur.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>