<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 3</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 3</title>
               <date when="2021-05-05">May 05, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-MaEth8">Paris 1530</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-05-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
        <div xml:id="starts-on">
          <pb ed="#P" n="94-r"/>
        </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JMAet9-d25261"><!-- mair-l6c3 -->
            <head xml:id="JMAet9-d25261-Hd1e103">Caput 3</head>
            <p xml:id="JMAet9-d25261-d1e106">
      <!--206.xml-->
               <pb ed="#P" n="94-r"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>
               <quote xml:id="JMAet9-d25261-Qd1e114">DE ipsis igitur</quote> &amp;c. In hoc capite generatim intellectiuas virtutes nominitat de scientia ac arte 
      spe<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ciatim tractat. hoc pacto ait. Cum iacta sit ratio virtutis intellectualis, proxime enartauimus omnem 
      <lb ed="#P" n="3"/>mentem circa verum insudare, affirmando negandoque. Rursus altius sumpto exordio omnia 
      enu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>cleabimus, quia in quinos distrahit sublimius auspicatur, sunt autem habitus quibus anima vero assentitur constru 
      <lb ed="#P" n="5"/>ctiue destructiue ve, homo est animal, homo non est asinus. Quinarium hunc munerum dictio sipas perenniter 
      <lb ed="#P" n="6"/>tibi notificabit, sapientia, intellectus, prudentia, ars, scientia. Inter hosce habitus veridicos ac celebritate nomi 
      <lb ed="#P" n="7"/>nis perdignos opinionem ac existimationem haud supputamus. Opinatione ac suspitione saepenumero ludimur 
      <lb ed="#P" n="8"/>alias habitibus neutiquam circumscribimur. aestimatio suspitio ac opinio coonincidunt, quidnam sit scientia de ea proprie 
      <lb ed="#P" n="9"/>loquendo &amp; non metaphoras sequendo. hinc lucidum est: omnes quoque remur scitum aliter se habere non posse: sa 
      <lb ed="#P" n="10"/>ne quae sunt variabilia de vero in falsum currentia secundum contemplationem latent si sint an non sint. per hoc obie 
      <lb ed="#P" n="11"/>ctionem contra sua dicta refellit. notitia intuitina papyri aut parietis indicia euidentia causat &amp; ille assensus 
      <lb ed="#P" n="12"/>est verus proinde scientia. itaque distractio quinaria est insufficiens. Hoc euacuans ait in absentia obiecti, sicut 
      <lb ed="#P" n="13"/>illa notitia intuitiua perit: sic assensus concomitans. Proinde ille assensus est instabilis: illeque assensus non est scien 
      <lb ed="#P" n="14"/>tia exacte loquendo: cum obiectum aliter sese habere queat. Obiectum propinquum &amp; remotum contingenter sub illa ha 
      <lb ed="#P" n="15"/>bitudine stant. Obiectum propinquum voco hanc enunciationem paries est albus. Remotum ipsum parietem. ac eius 
      <lb ed="#P" n="16"/>alborem postea aliquot proprietates scibilis annectit in hunc modum inquiens. Ipsum ergo scibile necessario 
      <lb ed="#P" n="17"/>est: itaque est aeternum, quae enim absolute sunt necessaria aeterna sunt omnia. &amp; praeterea plane sunt citra generatio 
      <lb ed="#P" n="18"/>nem &amp; corruptionem: supramundanus Deus solus necessario est, creatura omnis contingenter est: tametsi Aristote 
      <lb ed="#P" n="19"/>les intelligentias caelestium orbium motrices cum sphaeris caelestibus necessarias falso putauerit esse. hic de necessita 
      <lb ed="#P" n="20"/>te enunciatione loquitur. Illud necessarium secunde intentionaliter nominalis haud iniuria nuncupat: sicque scibile 
      <lb ed="#P" n="21"/>est aeternum &amp; aeternae veritatis. posita illius existentia. aut si mauis dicere recessario est in rebus sicut per illam 
      <lb ed="#P" n="22"/>significatur: quo pacto est incorruptibilis ac ingenerabilis veritatis. Dei sempiterni imaginem necessariae propo 
      <lb ed="#P" n="23"/>sitiones praeferunt, illius necessitatem suo modo aemulantur, sicut enim deus gloriosus necessario perenniter existit ita 
      <lb ed="#P" n="24"/>enunciatio necessaria quadam vmbra illam necessitatem exprimit: postquam aliter esse nequaeat quam ipsa representat. Post haec 
      <lb ed="#P" n="25"/>scientiae proprietates subdit inquiens: Omnis scientia ab illam callente doceri potest siue inuentione siue ab 
      <lb ed="#P" n="26"/>alio illam hauserit. Hoc est verum(vt primo metaphysicae infit Aristoteles) signum scientis est posse docere. 
      dex<lb ed="#P" n="27" break="no"/>terique est ingenii suam professionem alteri capaci communicare posse. Viuae uocis energia a docto emanans 
      au<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ditorum praecordia penetrat &amp; scibile disci potest. Sequitur in litera. Ac ex antea notis &amp; vt in posterioribus 
      <lb ed="#P" n="29"/>analecticis dictum est, omnis doctrina emergit ex recognitione praeuia. Vnde constat quod logica, libri de ani 
      <lb ed="#P" n="30"/>ma, omnes libri naturalis philosophiae ante hanc moralem philosophiam sunt editi. lam enim plenus dierum sacros 
      <lb ed="#P" n="31"/>mores in audientium aures instillauit. Caeterum doctrina &amp; disciplina reipsa conspirant: attamen ratione differunt: 
      <lb ed="#P" n="32"/>vt interuallum inter londinum &amp; eboracum coincidit cum interuallo inter eboracum ac londinum. A doctore 
      <lb ed="#P" n="33"/>fluit doctrina appellationemque sumit: vt vero a discipulo recipitur, disciplinae nomem vsurpat. sed alia 
      dectri<lb ed="#P" n="34" break="no"/>na inductione, alia ratiocinatione emergit ratiocinatio est syllogismus sub quo enthymema includitur. ad 
      <lb ed="#P" n="35"/>dita enim vna propositione in enthymemate suppressa enthymema syllogismi formam induit. ltem exemplum est decur 
      <lb ed="#P" n="36"/>tata inductio. Exemplo scientiarum principia nonnunquam explanantur. Vt exempli causa, oppositorum est idem 
      <lb ed="#P" n="37"/>sensus, propterea oppositorum est eadem disciplina. Atque inductio est principium ipsius vniuersalis. vt hic ignis 
      <lb ed="#P" n="38"/>est calidus. pariter &amp; ille, &amp; ille, proinde omnis ignis est calidus. Inane est more aliorum asserere bonitatem, 
      <lb ed="#P" n="39"/>intellectus valorem consequi iuuare. Experientia enim singularium habita in naturali proprietate conuenien 
      <lb ed="#P" n="40"/>tium assensum vniuersalis suapte natura cum intellectu efficiunt. Pari modo calor &amp; rigor mutuo pugnant: 
      <lb ed="#P" n="41"/>albedo nigredo &amp; ita in reliquis. proinde omnia contraria mutuo aduersantur Alia sunt principia quae  
      <lb ed="#P" n="42"/>sunt proloquia a notitia rerum significatarum per terminos, intuitiua vel abstractiua pendentia. Illa autem 
      indu<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ctionis adminiculo minime egent, postquam scientialis cognitio ex notitia prima emanat. illorum positio 
      elidi<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tur dicentium scientias nobis insitas atque ingenitas. de quorum numero Platonem fuisse tradunt vt primo posterio 
      <lb ed="#P" n="45"/>rum patuit. sequitur in litera. ratiocinatio autem est ex vniuersalibus. Syllogismus demonstratiuus ex vniuersali 
      <lb ed="#P" n="46"/>bus procedit siue capiatur demonstratio pro praemissis tantum siue pro conclusione cum praemissis, signanter 
      <lb ed="#P" n="47"/>vniuersalitate posterioristica. Quid nam sit vniuersale prioristicum posterioristicum ve suis locis explanatum est. 
      <lb ed="#P" n="48"/>ac indecens duco hic eadem refricare. Sunt enim principia, ex quibus ipsa ratiocinatio constat. Quorum 
      princi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>piorum mediate aut immediate non est ratiocinatio sed facilis inductio. Cape conclusionem remotam. Euclidis: illa 
      <lb ed="#P" n="50"/>in principia propinqua resoluitur: ac rursus illa principia ad dignitates vsque in quibus quiescendum est lumine 
      na<lb ed="#P" n="51" break="no"/>turalis intellectus mox talibus assenseris, Omne totum est sua quantitatiua parte maius. Quaecumque sunt aequa 
      <lb ed="#P" n="52"/>lia vni tertio continuo, ea inter se aequalia sunt. Propterea scientia est demonstratiuus habitus non topicus, 
      <lb ed="#P" n="53"/>neque sophisticus: quamuis actui scientia conuenit, illa tamen scientem absolute non denominat: ideo ab habitu 
      <lb ed="#P" n="54"/>splendescit. In resolutiuis de his abunde determinauimus. Conclusionem demonstrandam per eius causam 
      demonstra<lb ed="#P" n="55" break="no"/>re oportet: vt deliquium lunae per interpositionem terrae inter lunam ac solem. Per opposita cornua lunae eius lumem 
      <lb ed="#P" n="56"/>a sole emendicari partim ratione partim experimento nosti, tamen lunae eclipsibilitatem deprhendimus hoc pacto syllo 
      <lb ed="#P" n="57"/>gizando omne corpus lumem ab alio suscipiens per opaci directam interpositionem suo lumine frustratur. at luna est 
      <lb ed="#P" n="58"/>huiusmodi cum inter ipsum &amp; solem globus terrae interponitur, in luminarium oppositione: vno in capite draconis, 
      <lb ed="#P" n="59"/>altero in cauda meante: Verum quia haec in posterioribus analecticis sunt latius videnda nunc receptui 
      cana<lb ed="#P" n="60" break="no"/>mus. Sequitur tunc eum quispiam scit cum aliquo mon credit. Credere hic ad firmiter &amp; euidenter assentire extenditur. Per 
      <lb ed="#P" n="61"/>aliquem modum assesum euidentem intelligit. Per sequentia id enulceat dicens Sint illi principia nota: si enim non sunt 
      <lb ed="#P" n="62"/>conclusione notiora, per accidens scientiam habebit. Et si conclusio esset principiis notior esset petitio principii 
      falla<lb ed="#P" n="63" break="no"/>cia in materia peccans. Per accidens iste scientiam habebit pro quanto euenire potest vt hanc conclusionem per quaedam 
      <lb ed="#P" n="64"/>alia principia nouerit, &amp; non per illa principia quae non magis cognoscuntur. Principia itaque demonstrationis 
      <!--207.xml-->
      <pb ed="#P" n="94-v"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>conclusione erunt euidentiora. Quia propter vnum quodque tale &amp; illud magis primo posteriorum. Si no 
      <lb ed="#P" n="2"/>titia conclusionis euidentiam a principiis desumat illa principia esse notiora necesse est. Nec propterea. 
      conse<lb ed="#P" n="3" break="no"/>quens est vllam ambiguitatem in conclusione latere. In euidentia signandi sunt gradus. Per hunc igitur 
      ma<lb ed="#P" n="4" break="no"/>xime modum strictim de scientia determinatum sit: remanent tamen nonnulla ancipitia discutienda. Primo de suf 
      <lb ed="#P" n="5"/>ficientia horum iudiciorum numero qunario recitatorum. Secundo videntur ars &amp; prouidentia deceptionis capaces mo 
      <lb ed="#P" n="6"/>re opinationis. Tertio, fides est assensus verus firmusque quo mediante circumscribitur nemo proinde membra 
      di<lb ed="#P" n="7" break="no"/>strahentia distractum exuperant. Ad primum horum dicitur, quod sufficientia sic paucis colligitur. Omnis habitus veridicus 
      <lb ed="#P" n="8"/>aut circa contingentia aut circa necessaria insudat. Si secundum, hoc trifariam distrahitur: aut circa immediata, &amp; 
      <lb ed="#P" n="9"/>sic est intellectus: vt enim dicitur secundo posteriorum, illa paruo adminiculo ab intellectu capiuntur, propter 
      <lb ed="#P" n="10"/>ea eius appellationem sibi vendicant. Vel circa mediata demonstrabilia, &amp; est scientia. Vel circa haec &amp; illa nodus illa 
      <lb ed="#P" n="11"/>coniungens: &amp; sic est sapientia. Si primum id bifariam euenit, vel circa agibilia &amp; sic est prudentia, vel circa 
      facti<lb ed="#P" n="12" break="no"/>bilia: &amp; sic artis nomem adipiscitur. Ad secundum dicimus quod opinio &amp; suspitio ex seipsis errorem minime extru 
      <lb ed="#P" n="13"/>dunt, assensus enim cum ambiguitate oppositi implicant: ars vero &amp; prudentia ex seipsis in verum tendunt in quae dece 
      <lb ed="#P" n="14"/>ptio minime cadit. Non enim est artis falli. Sed eius oppositi. Et sicut prudentia deceptionis est expers: ita 
      <lb ed="#P" n="15"/>&amp; ars illusionis immunis existit. Proinde prudentia ac ars sunt habitus veridici, contingente illusione desinunt 
      <lb ed="#P" n="16"/>esse tales. Adhaec nobiliores sunt habitus subiecta nobilitantes. Ad officinam Apellis pictoris execellentis plae 
      <lb ed="#P" n="17"/>rumque. Alexander magnus ventitabat, edicto vetans ne ab alio depingeretur. Et Lylippus adeo in sculptura claruit 
      <lb ed="#P" n="18"/>vt ab eo solo idem Alexander fingi voluerit. canente Flacco. Edicto cauit, ne quis se praeter apellem Pingeret 
      <lb ed="#P" n="19"/>aut alius lysippo duceret aere. Phidias, Polycletus. Aristides thebanus, &amp; plaerique alii ea arte claruerunt. Vnam Ari 
      <lb ed="#P" n="20"/>stidis tabulam Attalus rex centum talentis emit: quocirca non inter veridicos stabiliuntur ac sublimem locum 
      si<lb ed="#P" n="21" break="no"/>bi vendicant. Fides non mere naturaliter geneatur: sed a voluntate &amp; motiuo procedit. &amp; si ex vno antecedenti 
      <lb ed="#P" n="22"/>fidei aliter assensus mere naturaliter procreatur, adhuc libertas est in prima radice antecedentis.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>