<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 14</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 14</title>
               <date when="2021-05-05">May 05, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-MaEth8">Paris 1530</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-05-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JMAet9-d32083"><!-- mair-l7c14 -->
            <head xml:id="JMAet9-d32083-Hd1e103">Caput 14</head>
            <p xml:id="JMAet9-d32083-d1e106">
      <!--265.xml-->
               <pb ed="#P" n="122-v"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>DE corporis autem voluptatibus &amp;c. Dictum est quasdam voluptates esse simpliciter voluptates 
      <lb ed="#P" n="2"/>&amp; doloris prorsus expertes, quae non sunt corporis, postquam corporales semper sunt cum dolore 
      quo<lb ed="#P" n="3" break="no"/>quomodo permixtae: quare vt sequitur videntur quod sunt malae, itaque dolores corporis eis 
      oppo<lb ed="#P" n="4" break="no"/>siti boni erunt: qua de re speculandum est ab his qui ita loquuntur. Quippe ipsi etiam peripatetici ita 
      opi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>nari videntur: sunt ne dolores oppositi voluptatibus corporis mali. Porro si voluptates corporis sint 
      <lb ed="#P" n="6"/>malae apparet dolores contrarios esse bonos, postquam malo bonum est contrarium. Quonam pacto igitur 
      <lb ed="#P" n="7"/>dolores sese habebunt. Bifariam hoc dissoluit illic: an necessariae voluptates &amp;c. Necessariae voluptates 
      <lb ed="#P" n="8"/>sunt bonae ex eo quod non sunt malae: quando de illis dicitur: sunt non bonae proinde malae: loquendo de 
      <lb ed="#P" n="9"/>necessariis, illatio est vana, illic enim inter bonum malumque medium cadere videtur: sic dolores his 
      <lb ed="#P" n="10"/>contrarii non sunt boni aut mali simpliciter. Secunda solutio est, ad aliquem terminum vsque: sunt bonae 
      <lb ed="#P" n="11"/>donec medium seruetur: postea vnam distinctionem affert motus nec non operationes quae excessum 
      <lb ed="#P" n="12"/>suscipiunt. habent etiam voluptatis excessum: vt in cibo &amp; potu sic in illis voluptas excessum suscipit. Et 
      <lb ed="#P" n="13"/>quia non est exuperatio in virtute &amp; in speculatione, hinc in illis non est excessus voluptatis. Quaedam 
      <lb ed="#P" n="14"/>iunt quorum est excessus melioris hoc est de meliore. ltaque quanto maior est egressus tanto illud est peius 
      <lb ed="#P" n="15"/>quia magis a bono receditur &amp; mandere &amp; bibere vltra saturitatem est malum: &amp; quanto magis 
      excedi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tur tanto est peius. Et aliquorum habituum &amp; motuum non est superabundantia melioris, immo quan 
      <lb ed="#P" n="17"/>to est maius crementum tanto est laudabilius, vt in speculatione veritatis. Crebra veritatis speculatio 
      <lb ed="#P" n="18"/>veritatem elucidat. Eodem modo in dilectione dei aut proximi, ac in omnibus probis operationibus. 
      <lb ed="#P" n="19"/>At corporalium voluptatum est exuperatio melioris, ergo corporalium bonorum est exuperatio 
      volu<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ptatis. Minorem probat: quia prauus non dicitur eo prauus quod voluptates necessarias prosequatur, sed  
      <lb ed="#P" n="21"/>quia earum excessus prosequitur. Omnes enim gaudent epulis, vino, &amp; venere: sed non vt par est. 
      Pro<lb ed="#P" n="22" break="no"/>inde voluptates corporis ad certum limitem vsque solum sunt bonae. Dubitationem quandam mox 
      <lb ed="#P" n="23"/>euacuat, dicebat enim quod solum ille vituperatur qui excessum voluptatum persequitur, &amp; non ille 
      <lb ed="#P" n="24"/>qui moderatas quaerit. iam dubitatio esse potest an solum ille est vituperandus qui auersatur 
      excessi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>uas tristitias, dicit quod contratio modo se habent in doloribus quia incontinens ac intemperatus non 
      <lb ed="#P" n="26"/>solum fugit excessum dolorum, sed prorsus omnem dolorem execratur: si intemperans parum 
      <lb ed="#P" n="27"/>per se a delectatione deflectat confestim tristatur. An contrarietas sit a tota specie vtpote an omnis 
      ca<lb ed="#P" n="28" break="no"/>lor frigori aduersetur cuilibet, vel solum intensum intenso, aliubi in libros physicorum locupletius 
      <lb ed="#P" n="29"/>edisseruimus, hocque in praesentia minime est agitandum. dicit litera philosophi. Ediuerso est in 
      dolo<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ribus. Non modo enim doloris excessum fugiunt, sed omnem omnino dolorem. Neque enim dolor 
      <lb ed="#P" n="31"/>excessui est contrarius nisi cum quispiam voluptatis excessum indagat. Nec super solum abundanti 
      <lb ed="#P" n="32"/>voluptati dolor immodicus est contrarius, sed etiam parua tristitia est contraria quaerenti voluptatis 
      <lb ed="#P" n="33"/>exuperationem. Si enim incontinens intemperatusve parum a voluptate declinet, confestim 
      do<lb ed="#P" n="34" break="no"/>let. proinde paruus dolor est contrarius magnae voluptati. Post haec monstrat qui corporis 
      ille<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cebrae magis expetibiles quam par sit videantur. Non solum ipsum verum, sed etiam falsi causam 
      eno<lb ed="#P" n="36" break="no"/>dare operaeprecium est. Hoc ad faciendum fidem confert, cum enim ratio conspicitur propter 
      <lb ed="#P" n="37"/>quam quod credebatur verum non est verum, facit vt firmius vero assentiamur. Dicendum est 
      <lb ed="#P" n="38"/>itaque cur corporis voluptates expetibiliores videntur. duas huius rei rationes dat, quarum prior est. 
      <lb ed="#P" n="39"/>Illa voluptas quae expellit dolorem est desiderabilior quam quae talem non pellit, corporalia 
      oblectamen<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ta dolorem extrudunt &amp; per excessum doloris quasi medelam quandam excessiuam voluptatem 
      se<lb ed="#P" n="41" break="no"/>quuntur quae excessiuum dolorem famis atque sitis extrudit: at voluptates ex operibus virtutum 
      in<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tellectualium atque moralium prudentes non habent contrarium: igitur. Postea assignat 
      ratio<lb ed="#P" n="43" break="no"/>nem cur voluptates corporales non sunt expetendae vniuersaliter: illic, &amp; propter haec igitur duo: 
      <lb ed="#P" n="44"/>quia non sunt studiosae &amp; bonae: &amp; id bifariam contingit. quippe corporis voluptates quaedam sunt 
      <lb ed="#P" n="45"/>prauae suapte natura, vtpote ille quae prauas operationes consequuntur: quae prauae operationes a 
      qui<lb ed="#P" n="46" break="no"/>busdam sunt appetibiles a cunabilis, veluti operationes ferales sunt brutis hominibus &amp; 
      degeneran<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tibus delectabiles quibusdam vero sunt voluptuosae ob consuetudinem: sicut oblectamenta prauorum 
      <lb ed="#P" n="48"/>ad improbitatem assuetorum. Quaedam enim voluptatum corporalium sunt medicinae ob aliquem 
      <lb ed="#P" n="49"/>defectum, qui non vsu venit nisi indigentibus. Nemo sane cibo delectatur qui eo non eget: cui 
      dele<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ctatio cibatus est medicina contra dolorem qui a fame proficiscitur. Cum igitur huiusmodi oblecta 
      <lb ed="#P" n="51"/>menta accidant his qui perficiuntur &amp; non his qui iam sunt perfecti: &amp; quia satius est habere nonni¬¬ 
      <lb ed="#P" n="52"/>hiliam perfectum quam ipsum in fieri: perspicuum est quod huiusmodi delectationes corporales non sunt 
      bo<lb ed="#P" n="53" break="no"/>nae secundum se, sed solum secundum exigentiam naturae. ltaque propter haec duo, quia quaedam 
      <lb ed="#P" n="54"/>voluptates corporales sunt prauae, vtputa illae quae prauas operationes sequuntur, quae a peruersa 
      na<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tura vel consuetudine emergunt, &amp; quia aliae voluptates quae sunt propter indigentiam naturae non 
      <lb ed="#P" n="56"/>sunt secundum se bonae, sed solummodo per accidens: nonnullis visum est voluptates 
      corpora<lb ed="#P" n="57" break="no"/>les non esse bonas. Sequitur in litera. Praeterea ipsas quia sunt vehementes. Nunc aliam 
      ratio<lb ed="#P" n="58" break="no"/>nem affert cur voluptates corporales cum earum excessibus putantur esse bonae cum reuera non  
      <lb ed="#P" n="59"/>sint: Nam cum homines inquit continuis laboribus &amp; doloribus exagitentur, quos extrudere 
      o<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ptant, nec vllam medicinam offendunt, ad voluptates confugiunt: &amp; quando veras 
      volupta<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tes atque decoras habere nequeunt, ad voluptates corporis quae in promptu habent sese vertunt: 
      <lb ed="#P" n="62"/>quia non facile opera virtutum sequuntur quae synceras voluptates relinquunt: &amp; quia synceris vo¬ 
      <!--266.xml-->
      <pb ed="#P" n="123-r"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>luptatibus ipsis gaudere non conceditur, ipsi nanque quandam sitim sibi comparant, vt salsamenta 
      <lb ed="#P" n="2"/>ad potandum, vt nonnullibibuli factitant: quae voluptas dum non facit nocumentum sibi aliis non  
      <lb ed="#P" n="3"/>est magnopere execranda, sed dum est cum detrimento habentis aut aliorum est praua. Neque enim alia 
      spiritua<lb ed="#P" n="4" break="no"/>lia bona quibus gaudeant habent. Et quia in hac ratione videtur supponere omnes mortales, recreatione 
      <lb ed="#P" n="5"/>indigere: &amp; quia illud est illiquidum, hoc ipsum sic ostendit. Omnes quibus corporales dolores 
      contingunt<lb ed="#P" n="6" break="no"/>interdum aliqua corporali recreatione indigent: at omnibus mortalibus fatigatio &amp; labores contingunt: 
      <lb ed="#P" n="7"/>vigilando laborant, quia sentiunt auditu visu atque aliis tribus exterioribus sensoriis ac etiam interioribus: 
      <lb ed="#P" n="8"/>&amp; sentire fit cum labore atque fatigatione propterea omne animal indiget quiete in somno vt testatur Ari 
      <lb ed="#P" n="9"/>stoteles in libro de somno &amp; vigilia. Sopor est sensuum quies, sicut vigilia est eorumdem labor: corporales 
      <lb ed="#P" n="10"/>autem voluptates sunt medelae contra hosce labores. Post ea hanc conclusionem speciatim per nonnulla 
      <lb ed="#P" n="11"/>hominum genera manifestat. luuenes nanque delectatione indigent: multae enim sunt motiones in eis 
      hu<lb ed="#P" n="12" break="no"/>morum. Vinolentis assimulantur, &amp; atra bili percitis. Biliosi autem habent corpus corrosum propter siccita 
      <lb ed="#P" n="13"/>tem habitudinis: suntque suapte natura tristes. Hinc voluptates indagant: illorumque corpus continuo 
      morde<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tur, quare semper sunt in vehementi appetitione. Voluptas autem contraria, &amp; quaeuis alia modo sit vehe 
      <lb ed="#P" n="15"/>mens, dolorem pellit, delectatio vehemens vnius sensus non modo dolorem illius sensus expellit, verum 
      <lb ed="#P" n="16"/>etiam dolorem alterius: alios enim sensus ab illorum operationibus distrahit: quia omnium sensuum 
      ani<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ma est potissima pars. In nephresi aut cholica paruum ictum aut alium paruum dolorem quem aliquis 
      <lb ed="#P" n="18"/>multifaceret paruifacio. Propterea damnati in inferno nullam voluptatem suscipiunt ob acerbitatem 
      do<lb ed="#P" n="19" break="no"/>loris: sunt enim voluptatis incapaces. Dolor contra tristitiam minime distinguitur: aliquis est dolor 
      sen<lb ed="#P" n="20" break="no"/>sus, aliquis vero animae, vt in cacodaemonibus &amp; animabus damnatis. Et pari iure indicibilis beatorum 
      vo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>luptas nullum dolorem cuiuscunque obiecti admittit. Sequitur in litera. Voluptates autem hae quae sine 
      do<lb ed="#P" n="22" break="no"/>lore sunt exuperationem non habent. Hic enucleat quae voluptates sint praestantiores &amp; ait quod voluptates 
      <lb ed="#P" n="23"/>mentis voluptati corporis sunt praestabiliores. Hanc conclusionem sic stipat delectationes hae quae non 
      ha<lb ed="#P" n="24" break="no"/>bent excessum vituperabilem sunt praestantiores his quae talem excessum habent: at voluptates mentis 
      <lb ed="#P" n="25"/>sunt spirituales, contrarietatis immunes. Regula philosophi secundo topicorum hic locum nanciscitur. 
      <lb ed="#P" n="26"/>Si simpliciter ad simpliciter: &amp; magis ad magis: &amp; maximum ad maximum. Sicut intelligere est bonum: 
      <lb ed="#P" n="27"/>&amp; ad magis intelligere est magis bonum: sic maxime intelligere est maximum bonum: quia hic scanden 
      <lb ed="#P" n="28"/>do irreperibilis est superfluitas: quod in aliis est superuacaneum. Hic maiorem in modum pulcrum inueni 
      <lb ed="#P" n="29"/>tur: &amp; quia in bonitate in abyssum conscendatur consequens est quod contrarietatis sint exortes: ac hae 
      volu<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ptates emanant ab his quae suapte natura &amp; non per accidens, hoc est gratia indigentiae, voluptate 
      affi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ciunt, ea vero quae per accidens voluptate quempiam afficiunt sunt medicinae, allatae dolorum 
      <lb ed="#P" n="32"/>propulsiuae. Nec cibus &amp; potus sunt in potentia propinqua medicinae ac salubres, nisi quando 
      ho<lb ed="#P" n="33" break="no"/>mo esurit atque sitit. Etenim quia fit, vt homini per alimentum medeatur in eo quod sanum permanet, 
      <lb ed="#P" n="34"/>a nutritiua agente in homine plura sana produntur, vt totus homo mens sana nutritiua ac digestiua, 
      <lb ed="#P" n="35"/>dum oritur voluptas dolore mixta tunc est ad repletionem instabilis naturae, sumus enim profecto 
      cadu<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ci plasmatis, nostrum caducum corpus pluries tabescens reperare operaeprecium est. A repletione ad famen 
      <lb ed="#P" n="37"/>postea recurritur: &amp; rursus ab esuritione restaurationem percupimus. At ea quae suapte natura voluptate 
      <lb ed="#P" n="38"/>afficiunt vt speculationes mentis, &amp; contemplatio vitae laudabilis retroactae praesentis ac futurae in spe sunt 
      <lb ed="#P" n="39"/>periucunda, &amp; faciunt operationem talis naturae perfectae, hoc est in suo statu constitutae. Nam quando 
      na<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tura est perfecta &amp; perfectus habitus, faciles operationes virtutum promptissime emergunt, &amp; cum 
      oble<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ctamento: &amp; illud est simpliciter voluptas. ltaque mentis voluptates sunt praestabilissimae &amp; longissimo 
      in<lb ed="#P" n="42" break="no"/>teruallo corporalia oblectamenta anteeunt. Ecce quomodo philosophus generose philosophatur. mahome 
      <lb ed="#P" n="43"/>ticas voluptates in paradiso natura duce prosternens. Etenim mancae, steriles, vanaeque corporis sunt oblecta 
      <lb ed="#P" n="44"/>tiones. Ad christianam philosophiam proxime conscendit. Per fidem illustrati credimus corpus nostrum 
      <lb ed="#P" n="45"/>mancum atque mortale in extremo iudicio immortale resurrecturum, quod deinde numquam tabescet: propterea men 
      <lb ed="#P" n="46"/>tis officia interea splendescant: nulla est laetitia, mentis laetitiae comparanda, canente psalmographo. Quam 
      <lb ed="#P" n="47"/>dulcia faucibus meis eloquia tua super mel ori meo. Actus intellectus &amp; appetitus intellectiui sensationes 
      <lb ed="#P" n="48"/>longissimo interstitio transcendunt. Nemo sanus est qui non careret potius oculo corporis quam oculo 
      men<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tis. Ipsa mens est nata deum immediate intueri, hoc sensui non conceditur. Illud obiectum infinitum 
      cae<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tera obiecta infinite exuperat: intellectus magis reflectit se super suos actus quam sensus, etiam quicunque 
      inte<lb ed="#P" n="51" break="no"/>rior. Proinde sicut operationes animae sunt nobiles, ita voluptates has comitantes. Sequitur in 
      Aristo<lb ed="#P" n="52" break="no"/>telis litera. Nulla autem res eadem, propterea nos semper delectat, quia nostra natura non est simplex: 
      ve<lb ed="#P" n="53" break="no"/>rum inest nonnihil aliud quo corruptibiles sumus. Materia appetit formam &amp; illi conglutinatur: ex cuius 
      <lb ed="#P" n="54"/>contagione mortales sumus. Ipsa est causa maleficii atque interitus. Anima autem perennis: ex perenni 
      igi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tur &amp; mortali conflamur, quare si quippiam agat alterum alteri est praeter naturam. Nunc vertimus 
      <lb ed="#P" n="56"/>nos ad vnam voluptatem animae, accommodam: vt ad speculandum dei maiestatem, eius opificium in 
      cae<lb ed="#P" n="57" break="no"/>lis, atque regimen in terrenis. Nunc ad aliam voluptatem corpori accommodam aciem mentis erigimus 
      <lb ed="#P" n="58"/>de nutrimento ac cultu corporis syllogisamus. Aquila quantuncumque sublimiter volitat, eam ad escam oper 
      <lb ed="#P" n="59"/>portuno tempore descendere necessum est. Vna harum voluptatum est praeter naturam alterius. 
      Absti<lb ed="#P" n="60" break="no"/>nere ab illecebris &amp; corpus rationi subigere est animae pabulum: cui appetitus sensitiuus ex diametro recal 
      <lb ed="#P" n="61"/>citrat. Caro delectationes transitorias nisi regatur, bruto more expiscatur. Si sit aequalitas, gaudiosum 
      <lb ed="#P" n="62"/>animae corpori plurimum molestum, neque molestum neque iucundum est quod agitur. Voluptas illic obfuscatur. 
      <lb ed="#P" n="63"/>vnius naturae voluptas per alterius dolorem atque reluctamen mitigatur, in obiecti dissona saepenumero tendunt. 
      <!--267.xml-->
      <pb ed="#P" n="123-v"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Exemplum legimus nonnullos libidine tentatos aut superatos in algidam aquam mento tenus saliisse, in sce 
      <lb ed="#P" n="2"/>leris aut committendi cautelam, aut commissi punitionem: quo anima pascebatur, corpore renitente. Ex ea 
      <lb ed="#P" n="3"/>pugna appetitus sensitiui atque rationis, bellum animae sedabatur. Per locum ab oppositis bellum terrenum 
      <lb ed="#P" n="4"/>subortum infertur. Si alicuius natura simplex extiterit, semper eadem operatio iucundissima erit, &amp; signam 
      <lb ed="#P" n="5"/>ter quando est accidentis incapax: vt de deo. xii. primae philosophiae elegantissime enodat. De angelis &amp; 
      ani<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ma separata in praesentia minime digladiabor. lccirco ait, deus vna semper simplicique gaudet voluptate. 
      <lb ed="#P" n="7"/>beatitudo dei est in eius essentia non vt est essentia, sed vt intelligens, deus enim est sua notitia: &amp; haec est 
      <lb ed="#P" n="8"/>eius immensa beatitudo, sit eius dilectio atque delectitio. Hic non est quaerenda separatio delectationis ab ope 
      <lb ed="#P" n="9"/>ratione: secus est in creaturis.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d32083-d1e412">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Fortasse insultas hoc pacto. Voluptas est in motu: &amp; motus imperfectionem 
      <lb ed="#P" n="10"/>dicit: deus autem est immobilis &amp; perfectissimus: proinde deus voluptate non gaudet. Hoc telum philosophus 
      <lb ed="#P" n="11"/>retundit inquiens. Voluptas illa suprema est in quiete, immo etiam creata operatio &amp; voluptas proficiscens a 
      <lb ed="#P" n="12"/>natura perfecta &amp; habitu perfecto in quiete consistit: vt speculatio dei &amp; mirabilium eius. Et ita de illius ope 
      <lb ed="#P" n="13"/>rationis voluptate quae operationem sequitur, vti vmbra corpus opacum, vt primum operatio existit. 
      Ve<lb ed="#P" n="14" break="no"/>rum voluptates a repletione naturae ebullientes successiue fiunt: sicut exinanitio famis successiue 
      extrudi<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tur. Verum mutatio in nobis ob prauitatem oritur. Ecclesia. xxvii. Stultus vt luna mutatur. Sane nihil 
      <lb ed="#P" n="16"/>homine prauo &amp; versipelle est instabilius. Nunc est tibi amicus nunc tibi modico negocio insidias struit. 
      <lb ed="#P" n="17"/>Mulieris inconstantiam luculenti scriptores nobis indicant: quae in constantia viris non praestant. 
      Natu<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ta nostra instabilis non est bona. Vident philosophum aureis dictis de voluptate dei &amp; eius stabilitate hunc 
      <lb ed="#P" n="19"/>librum concludere. Hactenus, inquit, de continentia cum ipsius opposito incontinentia: de voluptate atque  
      <lb ed="#P" n="20"/>dolore: &amp; quae res existant, &amp; quo pacto quaedam eorum bona sunt, quaedam mala, sufficienter literarum 
      mo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>nimentis tradidimus. Reliquum est octauum librum de amicitia auspicemur.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>