<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 2</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 2</title>
               <date when="2021-05-05">May 05, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-MaEth8">Paris 1530</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-05-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
        <div xml:id="starts-on">
          <pb ed="#P" n="93-v"/>
        </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JMAet9-d24945"><!-- mair-l6c2 -->
            <head xml:id="JMAet9-d24945-Hd1e103">Caput 2</head>
            <p xml:id="JMAet9-d24945-d1e106">
               <lb ed="#P" n="47"/>
               <quote xml:id="JMAet9-d24945-Qd1e110" type="lemma">TRia autem sunt in anima</quote> &amp;c. Nosse oportet quod quatuor sunt potentiae animae quam suarum operationum sunt 
      <lb ed="#P" n="48"/>fontes. Prima vegetatiua: quae est potentiae nutriendi augendi ac simile generandi in specie. Eadem vulgatiore 
      <lb ed="#P" n="49"/>vocabulo vegetatiua vocatur, haec vis non est principium humani actus, plantis enim convenit. hancque 
      phi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>losophus praetermisit, cum manifestum esset illam non esse originem humanarum operationum. Et quia tribus animalia 
      <lb ed="#P" n="51"/>mouentur, vt tertio de anima scribitur, tres fontes nostrarum operationum ac veritatis assumpsit, vt paulatim ad 
      <lb ed="#P" n="52"/>habitus intellectiuos descendat, sensus enim non est potentia rationalis. Appetitus sensitiuus sensum sequitur &amp; est 
      ap<lb ed="#P" n="53" break="no"/>petitus. Quaelibet cognitiua potentia sua cum appetitiua respondente conspirat sicut intellectus est voluntas, cuilibet 
      <lb ed="#P" n="54"/>sensui exteriori interiori ve sua appetitiua respondens coincidit, &amp; idem adaequatum obiectum sibi vendicat, visua 
      <lb ed="#P" n="55"/>pulchro visibili(vt prouerbialiter traditur, pascitur. Et propterea visus inquantum appetitus approximatio 
      <lb ed="#P" n="56"/>nem obiecti conuenientis expetit. Sic de auditu somnii cymbalorum bene sonantium, praecipiente: qui in quam 
      <lb ed="#P" n="57"/>tum est appetitus illa melodia spiritualiter alitur atque confortatur. Et sicut appetitus sensitiuus sensationem 
      <lb ed="#P" n="58"/>praerequirit: sic appetitus intellectiuus intellectus actum efflagitat, &amp; eam ob rem appetitus intellectiuus fertur. 
      <!--204.xml-->
      <pb ed="#P" n="93-r"/>
            </p>
            <p xml:id="JMAet9-d24945-d1e142">
               <lb ed="#P" n="1"/>⁋ Sequitur in litera. Atque sensus nullius est principium actus humani, bene tamen est origo veritatis, 
      <lb ed="#P" n="2"/>nihil sensibile ab intellectu capitur, nisi prius a sensu sentitur: sed nostras operationes non elicit. Fulcitur sic 
      <lb ed="#P" n="3"/>illud. Hoc quod est commune homini cum belluis non est fons operationis humanae: sensus est huiusmodi 
      igi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tur, pecora enim sensum habent, attamen non agunt: sed instinctu naturali congenito aguntur. Rationis 
      <lb ed="#P" n="5"/>enim sunt expertia. Sequitur. Est autem in appetitu, remoto sensu, reliquum est vt appetitus &amp; intellectus 
      <lb ed="#P" n="6"/>sint rerum agendarum capita. Ostenditur sic, Ea quae ad res agendas cum quadam consonantia concurrunt, 
      <lb ed="#P" n="7"/>sunt principia rerum agendarum: ea est conformitas vt vnum ostendat aliud ostensum sequatur. At mens 
      <lb ed="#P" n="8"/>&amp; appetitus sunt istiusmodi: igitur, Minorem sic notificat. Quod est apud appetitum prosequutio vel fuga. 
      <lb ed="#P" n="9"/>hoc apud intellectum est affirmatio vel negatio eiusdem rei. intellectus affirmationem edit, dicendo hanc 
      <lb ed="#P" n="10"/>rem esse bonam, diligere proximum: tum rationalis appetitus bene inclinatus id prosequitur, proximum 
      <lb ed="#P" n="11"/>diligens. Pari modo quando intellectus negat aliquid esse bonum vt moechiam, appetitus rationalis illam 
      <lb ed="#P" n="12"/>refugit. Qua de re prosequutio in appetitu est sicut affirmatio siue assensus in intellectu: &amp; ffuga in 
      appeti<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tu est instar negationis siue dissensus in intellectu. Sequitur. Quare cum moris quidem virtus sit habitus 
      <lb ed="#P" n="14"/>electiuus, secundo ethicorum, requiritur harmonia inter intellectum atque appetitum: lectio autem 
      appeti<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tus cum deliberatione. Octauo capite libri praecedentis dixit philosophus: ea cum electione agimus quae 
      <lb ed="#P" n="16"/>antecessit deliberatio: igitur, ob haec ipsa rationem mentis esse veram &amp; appetitum in agendo esse rectum 
      opor<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tet: si electio sit studiosa: atque operaeprecium est illam rationem eadem dicere &amp; monstrare &amp; hunc appetitum 
      <lb ed="#P" n="18"/>illa prosequi, &amp; haec mens actiua fertur. Pari iure eius veritas est actiua. Actus appetitus igitur studiosus erit 
      <lb ed="#P" n="19"/>rectae rationi consentaneus. Talem mentem actiuam vulgo practicam appellitant.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d24945-d1e186">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sequitur in litera 
      con<lb ed="#P" n="20" break="no"/>clusio quaedam. Mentis contemplatiuae, quae est fons contemplandi non agendi, bonum ac malum est verum 
      <lb ed="#P" n="21"/>ac falsum, hoc enim est totius mentis scilicet actiuae atque contemplatiuae opus. Bonum est veritas, malum 
      falsi<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tas differenter tamen. Sane verum apud mentem actiuam cum appetitu recto concurrat. Notitia 
      actiua<lb ed="#P" n="23" break="no"/>est actus eliciti ac imperati directrix, &amp; actum voluntatis studiosum esse illi consentaneum necesse est. Non 
      <lb ed="#P" n="24"/>enim est sui gratia, sed operis, hanc consonantiam actus intellectus, appetitus actui praestat &amp; contra. Nec 
      <lb ed="#P" n="25"/>hoc dissentaneum arbitreris. Exemplum in simili Socrates est causa quare Plato est illi vicinus &amp; contra. 
      ci<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tra enim vtrumque non erit haec reciproca denominatio. Mens speculatiua quae in veritatis agnitione desinit, est 
      <lb ed="#P" n="27"/>propter se: translatitio circulo suam theoricam concludit, a speculatione auspicatur ac in speculatione quiescit. 
      <lb ed="#P" n="28"/>Mens vero actiua ad opus progreditur: in operatione vero figit pedem, quia eam intendit. Caeterum 
      specu<lb ed="#P" n="29" break="no"/>latiuae mentis bonitas est veritas: eiusque malum est ignorantia prauae dispositionis, &amp; purae negationis eorum 
      <lb ed="#P" n="30"/>quae scire homo est obstrictus. In actiua mente, prudentia est eius bonitas: imprudentia eius labes. Haec 
      im<lb ed="#P" n="31" break="no"/>prudentia cum stultitia est semper, ac huius mundi prudentia, saepenumero concurrit. In intellectu est ars 
      <lb ed="#P" n="32"/>tanquam illius perfectio &amp; eius contrarium labes. Sequitur in litera. Electio igitur actus principium est vnde 
      <lb ed="#P" n="33"/>motus hoc est in genere causae effectricis per actum exteriorem operationem siue actum imperatum 
      intelli<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ge sicut cepit primo ethicorum principio capite in frontispi. Capientes ipsum pro actu elicito inaniter se 
      <lb ed="#P" n="35"/>fatigant. Actus elicitus est actus imperati effector, nono metaphysicae, sed non in genere causae finalis, aliud 
      <lb ed="#P" n="36"/>enim ob finem fit. Sequitur alia conclusio. Aptus autem &amp; ea ratio quae alicuius est gratia, electionis est effectrixi 
      <lb ed="#P" n="37"/>prudentia est alicuius gratia, non autem speculatio. Hinc corollarum subortum infert inquiens. Iccirco neque sine 
      intel<lb ed="#P" n="38" break="no"/>lectu simplici apprehensione, neque mente hoc est ratiocinatione prima ipsa electio nascitur. Secundum Aristotelem 
      <lb ed="#P" n="39"/>triplex est intellectus operatio: scilicet simplicium apprehensio, compositio &amp; diuisio, atque syllogismus etiam 
      ci<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tra habitum perfecta electio haud procedit. Et quia quispiam obiectaret, actio omnium habitum antecedens est 
      <lb ed="#P" n="41"/>electio: subdit se intelligere de actione bona intensa, ac propense elicita. Subdit, sine namque mente atque more 
      <lb ed="#P" n="42"/>non est actio bona. Quomodo autem prudentia ad studiosumactum requiritur, accommodatiore loco habendus 
      <lb ed="#P" n="43"/>est sermo. Sequitur in litera. Nec item contraria est intellectu &amp; mente: attamen ad malum minus 
      deliberatio<lb ed="#P" n="44" break="no"/>nis sufficit quam ad bonum, haec deliberationem formalem efflagitat, illam deliberatio interpretatiua struit. Ad ma 
      <lb ed="#P" n="45"/>liciam satis est habere tempus deliberandi &amp; deliberationem negligere. Sequitur in litera. Mens autem ipsa 
      ni<lb ed="#P" n="46" break="no"/>hil mouet. Mens in communi nihil mouet, patet de contemplatiua mente quae ad opus haud quaquam excitat, 
      <lb ed="#P" n="47"/>tertio de anima. Sed ea quae est alicuius gratia mouet, eandemque actiuam appellamus. Haec etiam actiua 
      effectri<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ci menti praeest. Probatio. Nobilior habitus suo subiecto praestantiorem denominationem elargitur: at prudem 
      <lb ed="#P" n="49"/>tia arti praecellit, &amp; ex consequenti ars prudentiae ancillatur. Subdit causam quare mens actiua factiuam 
      ante<lb ed="#P" n="50" break="no"/>uadit, quod vnus qui facit gratia finis facit. Ratione alterius finis ab aedificatione &amp; aedibus etiam extructis, vt 
      <lb ed="#P" n="51"/>pote vt a rigore brumae, &amp; totius hyemis &amp; ab aestiuo calore defendatur sua aedificatio: nec structura est 
      <lb ed="#P" n="52"/>simpliciter hnis, sedin vlteriorem ordinatur. Sed non id quod agitur. Bona actio est finis habitus natus &amp; 
      con<lb ed="#P" n="53" break="no"/>genitus. Habituatus succurrere indigo, vult delectabiliter illi opem impendere, sine relatione alia alterius 
      sco<lb ed="#P" n="54" break="no"/>pi. Et ille actus est bonus: &amp; huius actionis est appetitus. Proinde intellectus actiuus non iniuria factiuo 
      prae<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ponitur, quare electio est intellectus appetitiuus vel appetitus intellectiuus. Hoc est pro actu intellectus in 
      <lb ed="#P" n="56"/>recto supponit appetitum connotans, vel pro appetitione accipitur, consultationem ac deliberationem praeuiam 
      <lb ed="#P" n="57"/>connotans. Secundum modum obuiis vlnis, vt in. 5 amplectimur. Et tale principium summum est ipse homo 
      <lb ed="#P" n="58"/>agendi per intellectum &amp; appetitum. Homo est principium. quod &amp; appetitus principium quo. Sic 
      intelle<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ctus est principium quo, &amp; item intellectus erit principium quod respectu potentiarum eius. Nulla autem res 
      fa<lb ed="#P" n="60" break="no"/>cta est eligibilis. Declarat nunc circa quam materiam electio cadit: ostendens non esse praeteritorum sed futurorum: &amp; 
      <lb ed="#P" n="61"/>non omnium, sed tantum eorum quae fieri vel non fieri valent: &amp; non a quocunque, verum a nobis. Ex isto &amp; plerisque 
      lo<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cis erubescat <name xml:id="JMAet9-d24945-Nd1e284">Lutherus</name> libertatem arbitrii negans, quam Aristoteles naturae magisterio non clam nec vno loco 
      <lb ed="#P" n="63"/>ponit. Nulla enim res facta (inquit) est eligibilis. Nemo eligit pergama troiae expugnare. Erat autem llium Priami 
      <lb ed="#P" n="64"/>regia ascriptoribus pleno ore celebrata, &amp; signanter ab Homero vate in lliade. Propterea Alexander ille ma¬ 
      <!--205.xml-->
      <pb ed="#P" n="93-v"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>cedo qui rerum gestarum gloria nomen magni tulit. Achillem felicem asseruit, quod Patroclum fidum amicum in 
      vi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ta est nactus, &amp; homerum in morte. De futuro contingente consultamus, de eclipsi solis &amp; lunae laboribus 
      <lb ed="#P" n="3"/>futuris minime consultamus quia tales eclipses nobis inuitis necessario eueniunt. factum quod non contingit non esse 
      <lb ed="#P" n="4"/>effectum. Nostri prouerbialiter aiunt stuprata virgine ac effuso lacte in cineres nullum est remedium. in 
      di<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cti roborationem philosophus, Agathonis philosophi assertionem affert, infectum vt faciat quod factum est 
      <lb ed="#P" n="6"/>atque peractum. Peractum dicit ob tales. Antichristus fuit futurus: illa praeteritionem redolet. verum quia illius 
      <lb ed="#P" n="7"/>veritas futuritionem respicit non est peractum. Postea epilogat inquiens. Opus igitur vtriusque partis 
      intellecti<lb ed="#P" n="8" break="no"/>uae, scilicet contemplatiuae &amp; ratiocinatiuae veritas est, differenter tamen vt nuperrime edisseruimus quando 
      <lb ed="#P" n="9"/>quidem omnis dispositio animi perfecti ad suum opus est virtus. vii. physicorum, ac habitus secundum quem anima 
      <lb ed="#P" n="10"/>potissime verum dicit, est dispositio partis animae perfectae &amp; habituatae per eam, &amp; est ad eius optimum opus quod 
      <lb ed="#P" n="11"/>est verum enunciare. Quocirca talis habitus est illius partis animae virtus. Hic dubitabimus, primo quid est 
      pra<lb ed="#P" n="12" break="no"/>xis ac speculatio &amp; sub quem istorum modorum logica cadit. Secundo an ad praeteritum vlla sit potentia. 
      Respon<lb ed="#P" n="13" break="no"/>detur ad prius quod praxis est actus elicitus aut imperatus ipsius appetitus: quo circa nullus actus 
      intellle<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ctus est praxis quanuis in nostra facultate sit situs. Secundo patet, quod peccatum est praxis, notitia practica est 
      iu<lb ed="#P" n="15" break="no"/>dicium praxis regulatiuum. Notitia actiua, &amp; contemplatiua iudiciis &amp; non aliis apprehensionibus conveniunt. 
      <lb ed="#P" n="16"/>Speculatio vero est actus intellectus ad nihil aliud extra genus contemplationis finaliter ordinatus. 
      Vlte<lb ed="#P" n="17" break="no"/>rius patet, quod prudentia est notitia practica, moralis philosophia est practica. Hugo a sancto victore in 
      dida<lb ed="#P" n="18" break="no"/>scalico ait, practicam in ethicam oeconomicam ac politicam esse diuisa, scopus moralis philosophiae est vt 
      <lb ed="#P" n="19"/>probi euadamus. dicente Aristotele secundo ethicorum. Non vt sciamus quid est virtus scrutamur: sed vt 
      bo<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ni efficiamur. Dicimus logicam ac triuiales artes cum quadriuio speculatiuas non autem actiuas. Insultas, 
      <lb ed="#P" n="21"/>aristoteles. vi. metaphysicae: physicam, mathematicam ac metaphysicam speculatiuas ponit, &amp; de logica non 
      lo<lb ed="#P" n="22" break="no"/>quitur. Insuper <ref xml:id="JMAet9-d24945-Rd1e343">Augustinus octauo de ciuitate dei</ref> hoc pacto ait, plato commendatur, qui omnem 
      philoso<lb ed="#P" n="23" break="no"/>phiam in tres partes diuidit in contemplatiuam quam naturalem vocant, in actiuam quae ad mores instituendos 
      per<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tinet: &amp; in rationalem quae verum a falso discernit. Respondetur quod aristoteles triuiales scientias speculatiuas 
      <lb ed="#P" n="25"/>supponit, nec Augustinus rationalem contra speculatiuam distrahit. Ad secundam dubitationem partita est positio. 
      <lb ed="#P" n="26"/>Plerique enim theosophorum Aristotelem ac Agathonem imitantur, &amp; via haec est communior. <ref xml:id="JMAet9-d24945-Rd1e355">
                  <name xml:id="JMAet9-d24945-Nd1e357">Gregorius 
          Ariminen<lb ed="#P" n="27" break="no"/>sis</name>
               </ref> vtranuis partem tutari satagit ac rationes hinc inde motas eluere. <ref xml:id="JMAet9-d24945-Rd1e363">
                  <name xml:id="JMAet9-d24945-Nd1e365">Petrus aliacensis</name>
               </ref> affirmat Aristotelem 
      <lb ed="#P" n="28"/>non consequenter locutum fuisse asserentem ad futurum esse potentiam &amp; non ad praeteritum: ita enim facile secundum 
      si<lb ed="#P" n="29" break="no"/>cut primum sustinetur, quinimo ait naturaliter loquendo secundum ad primum sequitur. hic semper dicere assueui, 
      <lb ed="#P" n="30"/>si verbum potest late extendatur vt ampliatio ad praeteritionem se diffundat pars constructiua est perspicua: nec in 
      <lb ed="#P" n="31"/>ea parte est vlla controuersia, seclusa illa ampla acceptione potest vt ad praesentia futura applicetur. aristotelicum 
      <lb ed="#P" n="32"/>modum verum opinor nec <name xml:id="JMAet9-d24945-Nd1e380">Gregorius</name> rationes ad oppolitam partem eluit. ac <name xml:id="JMAet9-d24945-Nd1e384">de aliaco</name> ampulose in Aristotelem incassum 
      <lb ed="#P" n="33"/>blaterat. Capio Platonem futurum hinc ad centum annos: eius futuritio praepediri potest, illius progenitores cor 
      <lb ed="#P" n="34"/>rumpendo auum ac patrem, sic per corruptionem aliquarum rerum aut illius procreationem impediendo illam falsificabo: 
      <lb ed="#P" n="35"/>satis enim deus potest adhuc posthac facere ne vnquam producatur, secus est de hac adam fuit, quae a nullo de futuro 
      <lb ed="#P" n="36"/>contingente dependet quemadmodum haec Antichristus fuit futurus. Dicis poterat enim deus non produxisse Adam. iam 
      <lb ed="#P" n="37"/>non capis cardinem negocii, amplitudinem acceptionis potest exuendo ante omni a id efficere contendas, ac postea 
      <lb ed="#P" n="38"/>imaginare. Haeres quare Agathonem introduxit, quare hoc solo dixit. Respondetur quod veterum autoritatibus sua 
      <lb ed="#P" n="39"/>dicta aneipitia munire solet: nec libenter primus potentiam dei minuebat, sed praedecessorum placitum sua 
      asser<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tione firmauit: hoc solo inter illa quae interdum potentiam ad esse &amp; non esse habuerunt. Interdum socrates non fuit 
      <lb ed="#P" n="41"/>at postquam fuerit adimitur potentia illam verificandi, de impossibili simpliciter noto tali nulla est potentia. Dubitatur 
      <lb ed="#P" n="42"/>an ratio est principium elenctionis effectiuae. affirmatiue respondemus. patet aristotelica auctoritate. In 
      op<lb ed="#P" n="43" break="no"/>positum argumentor, electio est libera. itaque a libera causa suam originem trahit hoc breui diluitur. Sufficit 
      volun<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tatis libertas. Torquamris quomo intellectus, &amp; voluntas sunt in anima cum identificentur. Dicoid vsu venire non 
      se<lb ed="#P" n="45" break="no"/>mel. Virtus enim dei est in deo. &amp; quia intellectus vnum munus animae obit. &amp; appetitus aliud, vterque in aia esse fertur.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>