<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 2</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 2</title>
               <date when="2021-05-05">May 05, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-MaEth8">Paris 1530</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-05-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
        <div xml:id="starts-on">
          <pb ed="#P" n="125-r"/>
        </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JMAet9-d32805"><!-- mair-l8c2 -->
            <head xml:id="JMAet9-d32805-Hd1e103">Caput 2</head>
            <p xml:id="JMAet9-d32805-d1e106">
               <lb ed="#P" n="52"/>
               <quote xml:id="JMAet9-d32805-Qd1e110" type="lemma">PAtebunt autem</quote> &amp;c. In hoc secundo capite philosophus amicitiae diffinitionem inuestigat: sub aliquibus con 
      <lb ed="#P" n="53"/>clusionibus quarum prima est Considerans de amicitia habet considerare de ipso amabili, hoc est amicitiae 
      <lb ed="#P" n="54"/>obiecto. Nam illud est obiectum adaequatum alicuius habitus aut potentiae quando habitus &amp; potentia potest in  
      <lb ed="#P" n="55"/>illud praecise &amp; in quodlibet sub illo contentum: sicut intelligibile est obiectum intellectus &amp; gustabile ipsius gustus: 
      <lb ed="#P" n="56"/>sed sic est hic quod amabile est obiectum amicitiae. Hoc dupliciter probant: primo quia forte praedicta dubia in ca 
      <lb ed="#P" n="57"/>pitis praecedentis calce tacta ex hoc soluentur, scilicet an amicitia sit tantum ad bonos. Et an amicitiae plures pos 
      <lb ed="#P" n="58"/>sunt esse species. Dicit ergo sic, patebunt autem haec forte si ipsum amabile fuerit notum. Hoc est hae dubitatio¬ 
      <!--271.xml-->
      <pb ed="#P" n="125-v"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>nes fortasse clarebunt si amicitiae obiecta hoc est amabilia nota fuerint. Secundo: non quoduis amari 
      vide<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tur sed tantum ipsum amabile. Secunda conclusio. Omne amabile vt finis, est bonum honestum aut 
      dele<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ctabile. hoc probat quia omne amabile est bonum honestum, vtile vel delectabile: sed nullum bonum vtile est 
      <lb ed="#P" n="4"/>amabile vt finis, igitur. Minor patet, quia bonum vtile est amabile tanquam id per quod fit bonum honestum 
      <lb ed="#P" n="5"/>vel delectabile, hoc est tanquam medium: igitur non est amabile tanquam finis. Eligo pecuniam ob eius vsum, si 
      <lb ed="#P" n="6"/>enim bibliam habere cupiam quam aureo scutato habere possum &amp; non aliter, aureum nummum expeto 
      <lb ed="#P" n="7"/>ob bibliam, tunc quiesco. Quis tamen potest ex voluntatis libertate ponere pecuniam pro fine, sed raro a pru 
      <lb ed="#P" n="8"/>dente ita ponitur. ipsa enim solum quaeritur pro aliis adminiculis, voluptas honesta &amp; honestum ipsum puer fine apud  
      <lb ed="#P" n="9"/>probos ponu ntur. Post hoc corollarie infert. Quare fit vt amabilia sint ipsum bonum &amp; iucundum vt 
      fi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nis. Hic philosophus dubitationem obiter occurrentem mouet, quae est haec. Vtrum igitur ipsum bonum 
      <lb ed="#P" n="11"/>ament homines an id quod ipsis est bonum. ldem enim est de delectabili vt in litera dicit. Et discrepant haec 
      <lb ed="#P" n="12"/>nonnunquam. Porro vnusquisque videtur amare id quod est ei bonum: licet non omne tale sit simplicitet 
      bo<lb ed="#P" n="13" break="no"/>num alicui. Nam quaelibet potentia fertur in obiectum sibi proportionatum. Et eodem modo non est idem 
      <lb ed="#P" n="14"/>delectabile simpliciter &amp; alicui delectabile. Hoc dubium recludit dicens, quod vnusquisque amat non semper quod  
      <lb ed="#P" n="15"/>est bonum sed quod apparet ei bonum. Nec refert an amabile sit verum bonum an apparens bonum. Illud 
      <lb ed="#P" n="16"/>enim est simpliciter &amp; absolute bonum quod est bonum bono, puta bene disposito. Illud autem est bonum 
      <lb ed="#P" n="17"/>alicui, quod est ei bonum licet praeter naturam disponatur, exemplariter declaro, quod est sanum sano &amp; bene disposito 
      sim<lb ed="#P" n="18" break="no"/>pliciter est sanum: &amp; quod est indisposito sanum, bonum, &amp; expediens, non oportet vt simpliciter sit tale. Vt 
      <lb ed="#P" n="19"/>vstio est bona illi qui ignem sacrum aut tabem in tibia habet. Nec etiam illud quod simpliciter est melius 
      <lb ed="#P" n="20"/>est melius cuicunque. Nempe melius est philosophari quam ditari, non tamen inopi. Non autem sic est de malo. 
      <lb ed="#P" n="21"/>Nam aliquando simpliciter malum est bonum alicui: vt egestas &amp; infirmitas quae vitia a multis abstulerunt. 
      <lb ed="#P" n="22"/>Tertia conclusio. In amatione rerum inanimatarum non dicitur amicitia. Probatio igitur illius non est 
      <lb ed="#P" n="23"/>reciprocus amor. Secundo probatur idem: quia non volumus inanimantibus bona gratia ipsorum. Amo vi 
      <lb ed="#P" n="24"/>num propter me: ergo illa amatio non est amicitia: tenet consequentia quia ad amicitiam requiritur velle 
      <lb ed="#P" n="25"/>bonum amico gratia ipsius.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d32805-d1e185">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Eos autem &amp;c. Tangitur quarta conclusio quae est. Licet omnes bona aliis 
      <lb ed="#P" n="26"/>gratia ipsorum volentes sint beneuoli, non tamen omnes tales sunt amici. Probatio. Mutuam nanque 
      bene<lb ed="#P" n="27" break="no"/>uolentiam amicitiam dicunt. hoc est sola beneuolentia in contrapassis est amicitia.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d32805-d1e195">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> An adiungendum est. 
      Quin<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ta conclusio. Ad amicitiam non satis est reciprocus amor, sed requiritur quod ea amicos non lateat. Probat 
      <lb ed="#P" n="29"/>antecedens. Sunt enim complures iis beneuoli quos non viderunt, quos putant studiosos esse, hoc est 
      pro<lb ed="#P" n="30" break="no"/>bos vel frugi homines existimant. Isti ergo, licet sint beneuoli adinuicem, non tamen sunt amici: licet is 
      <lb ed="#P" n="31"/>qui amat patiatur &amp; redametur, &amp; hoc propter latentiam. Amicos enim quomodo quis vocat, latentes &amp; se 
      <lb ed="#P" n="32"/>mutuo ignorantes: hi multum accedunt ad amicitiam cum reciprocus amor sit illis, attamen non completa ami 
      <lb ed="#P" n="33"/>citia. Igitur ad amicitiae diffinitionem apponatur non latens. Summatim completam amicitiae diffinitionem 
      <lb ed="#P" n="34"/>in capitis calce ponit inquiens. Amicitia est mutua aliquorum beneuolentia &amp; alicuius quidem in boni 
      gra<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tia, &amp; eos non fugit. Vel sic in concreto. Amici sunt qui bene &amp; bona sibi mutuo volunt non latenter, gratia 
      <lb ed="#P" n="36"/>illius quem amant, vel sic amicitia est beneuolentia in contrapassis non latens: hoc est beneuolentia 
      re<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ciproca non latens.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d32805-d1e222">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Circa hoc caput quaeritur an amicitia sit virtus. Hanc quaestionem in capite praeceden 
      <lb ed="#P" n="38"/>te quaesiuissem si philosophus ad hoc caput suam diffinitionem non transtulisset. Aristoteles enim dicit ami 
      <lb ed="#P" n="39"/>citiam esse virtutem vel non esse sine virtute. Propter illa verba video plerosque contraria super hoc asserere, 
      <lb ed="#P" n="40"/>dicam tamen quae impraesentiarum occurrunt dicenda: pondero hanc conclusionem. Amicitia est virtus. hanc 
      <lb ed="#P" n="41"/>conclusionem sic probo, quilibet actus bonus est virtutis generatiuus: actus amicitiae est actus bonus: 
      er<lb ed="#P" n="42" break="no"/>go est virtutis generatiuus. Consequentia est in Dari. Maiorem ex secundo ethicorumsuppono: &amp; minor paret. 
      <lb ed="#P" n="43"/>Habet obiectum bonum &amp; potest habere omnes circunstantias ad actus bonitatem requisitas, nec est neces 
      <lb ed="#P" n="44"/>se ipsam habere circunstantiam vllam malam: Igitur. Secundo omnis habitus inclinans in actus 
      merito<lb ed="#P" n="45" break="no"/>rios est virtus. At amicitia est huiusmodi: igitur. Minor patet in habente charitatem quae est virtutum 
      <lb ed="#P" n="46"/>forma. Praeterea contingit excessiue amare &amp; deficere in amando: ergo contingit dare in medio virtutem ex 
      <lb ed="#P" n="47"/>secundo ethicorum. Contra hanc conclusionem sic argumentor primo. Nulla virtus corrumpitur nisi per 
      <lb ed="#P" n="48"/>actus oppositos actibus, ex quibus ipsa virtus generatur secundo ethicorum, sed aliter corrumpitur amicitia 
      <lb ed="#P" n="49"/>puta per malitiam amati qui prius erat bonus. Item per mortem amati absentis quem credis esse 
      su<lb ed="#P" n="50" break="no"/>perstitem: &amp; sic amicitia sine culpa amati aut amantis potest desinere esse. Secundo nulla virtus est fortunae 
      <lb ed="#P" n="51"/>obiecta, sed in potestate habentis: at amicitia non est in potestate habentis, quia si amatus redamare 
      desi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>nat non est amplius amicitia: igitur. Tertio si requiratur notitia amoris reciproci in vtroque extremo: 
      sequi<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tur haec conclusio, amicitia non est possibilis: licet enim sciam me te diligere, &amp; te facere &amp; ostendere mihi signa 
      <lb ed="#P" n="54"/>amoris: nescio tamen an id mei gratia facias fortasse alia spe ductus &amp; an simulate. Quarto ponatur quod tu 
      <lb ed="#P" n="55"/>me diligas, hoc nosti: &amp; ego te diligam, licet te fugiat: argumentor sic, tunc neutra illarum dilectionum est amicitia. 
      <lb ed="#P" n="56"/>Sed oppositum probo. Ego scio quod diligote. &amp; tu scis quod diligis me: ergo scimus inter nos diligere. Itaque erit 
      <lb ed="#P" n="57"/>amicitia. Quinto si tu desinas esse frugi vir, dilectio mea in te adhuc erit amicitia: ergo male contrarium 
      <lb ed="#P" n="58"/>dictum est. Assumptum probo, da oppositum, haec amicitia desinit esse, &amp; haec amicitia est amor tui: ergo amor 
      <lb ed="#P" n="59"/>tui desinit esse, conclusio est falsa. Consequentia est bona, &amp; minor vera. Proinde maior est falsa. 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d32805-d1e276">
               <lb ed="#P" n="60"/>⁋ Ad primum distinguo maiorem: nisi connotatio vel habitudo illius virtutis ab extrinseco dependeat: 
      <lb ed="#P" n="61"/>&amp; sic concedo. Si autem ab extrario foueatur in esse tali: sic negatur: modo amicitia non supponit absolute 
      <lb ed="#P" n="62"/>pro ea qualitate quae est beneuolentia vel amor, verum connotat quod sit reciprocus atque non latens. In tali 
      de<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nominatione ab extrinseco fouetur Socrati amor in Platonem si intelligat se redamari sincere citra scitum 
      <lb ed="#P" n="64"/>a Platone crescit atque solidatur: &amp; sic amor in Platone radices figit atque incrementum in dies susceptat. 
      <!--272.xml-->
      <pb ed="#P" n="126-r"/>
            </p>
            <p xml:id="JMAet9-d32805-d1e294">
               <lb ed="#P" n="1"/>⁋ Ad secundum, transeat maior: amicitia in potestate habentis est sita, nec desinit esse virtus ob alterius ex 
      <lb ed="#P" n="2"/>emplum, interitum aut malam vitam occultam: attamen denominationis partem amittat. Non enim amplius est com 
      <lb ed="#P" n="3"/>pleta amicitia.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d32805-d1e303">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Ad tertium. Respuo conclusionem illic illatam: certitudinem enim moralem habere queo, quod me amas 
      <lb ed="#P" n="4"/>mutuiter minime certitudo mathematica aut euidentia exigitur. Et si te sincere: amen &amp; erronee iudico me 
      <lb ed="#P" n="5"/>abs te diligi actus meus relatiuus est virtus, sereno enim a fonte scatet: attamen non est completa amicitia ob 
      <lb ed="#P" n="6"/>alterius fucum &amp; sophisticum amorem. Sophista amicus bellae virtutis splendorem in tali esse obtenebrat. Nec 
      re<lb ed="#P" n="7" break="no"/>quiritur reciprocus amor actualis eodem temporis curriculo: sat est me te dilexisse nec posuisse oppositum te me nunc di 
      <lb ed="#P" n="8"/>ligente, &amp; clancularium odium si quod erat imbibitum sepeliente.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d32805-d1e320">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Ad quartum dico quod non sufficit ad 
      comple<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tam amicitiam quod nos inuicem sciamus nos diligere. Vltra id requiritur quod id de te sciam &amp; ediuerso: hoc amicitiam 
      <lb ed="#P" n="10"/>fouet vt cinis ignem nocturnum ne euanescat.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d32805-d1e330">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Ad quintum: assumptum inficior. Ad syllogismum expositorium 
      di<lb ed="#P" n="11" break="no"/>co conclusionem esse adimendam: attamen minor est solidae veritatis, verum maior est reiicienda. Hanc abiicio tamquam falsam 
      <lb ed="#P" n="12"/>haec amicitia desinit esse. attum non eo inficias quin haec amicitia permaneat amor ac beneuolentia, quo fit &amp; 
      <lb ed="#P" n="13"/>amicitia desinat esse amicitia, quando multa amicitia disinit esse amor aut virtus, citius denominatio amicitiae 
      ex<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tinguitur quam denominatio virtutis aut amoris. Insultas. haec qualitas desinit ess amicitia, proinde desinit esse 
      <lb ed="#P" n="15"/>amor: ab inferiori ad superius. In logica sane peccas: si in hoc arundineo baculo confidas. Non est inferioritas 
      to<lb ed="#P" n="16" break="no"/>talis extremi ad extremum: &amp; cum hoc cum dictione negationem non exercitam implicante proceditur. Et quia ita cito amici 
      <lb ed="#P" n="17"/>tia a completa finitione ruit, propterea Aristoteles dixit eam vix mereri locum virtutis: attamen ipsa citra virtutem 
      <lb ed="#P" n="18"/>minime habetur.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>