<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 3</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 3</title>
               <date when="2021-05-05">May 05, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-MaEth8">Paris 1530</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-05-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
        <div xml:id="starts-on">
          <pb ed="#P" n="126-v"/>
        </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JMAet9-d33058"><!-- mair-l8c3 -->
            <head xml:id="JMAet9-d33058-Hd1e103">Caput 3</head>
            <p xml:id="JMAet9-d33058-d1e106">
               <lb ed="#P" n="6"/>
               <quote xml:id="JMAet9-d33058-Qd1e110" type="lemma">DIfferunt autem haec specie</quote> &amp;c. In hoc tertio capite philosophus species amicitiae distinguit secundm distinctionem 
      <lb ed="#P" n="7"/>amabilium: &amp; caput nouem conclusionibus absoluitur. Prima conclusio est. Tres sunt amicitiae species abinuicem 
      <lb ed="#P" n="8"/>distinctae. Hanc probat, quia tria sunt amabilia inter se distincta: scilicet honestum, vtile &amp; delectabile. ltaque tres 
      <lb ed="#P" n="9"/>amationes. Nam ex distinctione obiectorum specifica arguitur distinctio actuum secundo de anima. Et licet idem sit ama 
      <lb ed="#P" n="10"/>bile honestum &amp; delectabile, est tamen distinctio rationum: quod sufficit. Et licet amicitia ob honestum sit praecise 
      <lb ed="#P" n="11"/>amicitia absolute &amp; proprie dicta, &amp; diuisio sit analogi in sua analogata, &amp; non generis in species non 
      magnope<lb ed="#P" n="12" break="no"/>re ad moralem interest. Veram rationem generis atque speciei logici munus est exacte rimari. Amatio est genus 
      ami<lb ed="#P" n="13" break="no"/>citiae: non requiritur ad amationem. Amatio reciproca vel patens vtrunque ad amicitiam 
      requiri<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tur, vt ex capite praecedenti patet. Ob vnumquodque enim est amatio mutua non latehs: igitur. Atque qui 
      <lb ed="#P" n="15"/>sese mutuo amant hoc bona sibiinuicem volunt quo amant: hoc est si ament se propter bonum honestum volunt sibi 
      bo<lb ed="#P" n="16" break="no"/>num honestum: si propter bonum vtile, sibiinuicem volunt vtile: &amp; ita de bono delectabili. Qui igitur ob vtilitatem &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d33058-d1e136">
               <lb ed="#P" n="17"/>⁋ Haec est secunda conclusio huius capitis in qua habetur, quod amicitiae ob vtilitatem atque voluptatem non per se sed  
      <lb ed="#P" n="18"/>per accidens sunt amicitiae. Quae conclusio sic probatur. Omnis amicitia qua amatur quis non propter seipsum 
      ab<lb ed="#P" n="19" break="no"/>solute, sed propter alterum, est amicitia per accidens: sed tam amicitia propter vtile quam amicitia ob delectabile est 
      <lb ed="#P" n="20"/>huiusmodi: igitur. Minor patet. Quia qui amat propter bonum vtile ob suum emolumentum diligit, &amp; non 
      <lb ed="#P" n="21"/>propter bonum alterius: sic qui alium diligit propter bonum delectabile, diligit illum quia affert sibi 
      oblectamen<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tum, &amp; non propter ipsum aut eius virtutem: Non enim facetos amant quia tales, hoc est quia habent 
      virtu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tem eutrapeliam sed quia ipsis afferunt voluptatem. Qui amat aliquem quia talis est, putastudiosus &amp; 
      pro<lb ed="#P" n="24" break="no"/>bus: per se amat, non autem sic in aliis duabus speciebus amicitiae. Sequitur in litera. Tales autem amicitiae 
      fa<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cile dissolui possunt, haec est tertia conclusio huius capitis, quae sic probatur. Illae amicitiae quarum causae non diu 
      <lb ed="#P" n="26"/>permanent, sed de facili labuntur, cito pereunt: sed causae amicitiae ob vtile &amp; delectabile sunt huiusmodi: 
      <lb ed="#P" n="27"/>igitur. Consequentia tenet cum minore. Maior etiam elucidatur, quia cessante causa per se, a qua effectus 
      de<lb ed="#P" n="28" break="no"/>pendet, vt radius a luminoso, cessat effectus. De effectu a causa dependente in esse &amp; conseruari loquor, 
      quemad<lb ed="#P" n="29" break="no"/>modum est huiusmodi. Minor patet. Non enim semper est idem homini vtile. Dum enim homo est 
      ino<lb ed="#P" n="30" break="no"/>pia pressus, locuples est ei admodum vtilis: &amp; dum morbo laborat medius est ei propitius: &amp; dum est sospes 
      <lb ed="#P" n="31"/>medicus non est ei amplius vtilis. Et sic de delectabili: quia vno tempore aliquid est delectabile, quod alio 
      tem<lb ed="#P" n="32" break="no"/>pore minime delectat. Quia fallax &amp; fugax est voluptas. Maxime autem &amp;c. Hic ponitur quarta conclusio 
      <lb ed="#P" n="33"/>in qua loquitur de subiecto amicitiae ob vtile. Quae est amicitia ob vtilitatem maxime videtur esse in 
      seni<lb ed="#P" n="34" break="no"/>bus: Senes enim ob corporis imbecillitatem habent insultus perturbationum mitigatos a natura: quoniam 
      <lb ed="#P" n="35"/>frigidi &amp; sicci sunt licet accidentaliter videantur humidi ob crudos humores: modo talium sanguis est 
      dimi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>nutus qui eos iucundos fecerat: ideoque non quaerunt delectabile sed vtile: quatenus eorum naturae collabenti 
      suc<lb ed="#P" n="37" break="no"/>curratur, vnde sibi vtiles amicos putant. Et non modo hoc in senibus fit, sed etiam in adolescentibus &amp; 
      qui<lb ed="#P" n="38" break="no"/>busdam viris: qui suae vtilitati student. Non loquitur de senibus aut iuuenibus probis: quia sic repugnaret 
      <lb ed="#P" n="39"/>dicendis inferius. Loquendo itaque de senibus &amp; iuuenibus improbis. dicit tales non sunt vere amici, 
      nedquae<lb ed="#P" n="40" break="no"/>runt adinuicem conuiuere. Et quoniam non sunt adinuicem delectabiles, neque vnus indiget societate 
      alte<lb ed="#P" n="41" break="no"/>rius, nisi ob emolumentum, eousque iocundi sunt quousque boni consequendi spem habent. Hoc est 
      eate<lb ed="#P" n="42" break="no"/>nus sunt delectabiles, quatenus spem boni habent &amp; non vltra cum his hospitalitiam amicitiam ponunt. 
      <lb ed="#P" n="43"/>Hoc est peregrini seinuicem ob commodum quod mutuo consequuntur amant. Puta si hospes pecuniam 
      <lb ed="#P" n="44"/>fusius exponat ab hospita diligitur, &amp; porrecta fronte illi seruietur: sin parce, caperata fronte illi cibum 
      mi<lb ed="#P" n="45" break="no"/>nistrant &amp; pro eius egressu anxie laborabunti. Quinta conclusio. luuenum amicitia maxime ob 
      volu<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ptatem fit. luuenes enim lasciuiusculi, calidique suapte natura cum affectu viuunt, &amp; id maxime sequuntur 
      <lb ed="#P" n="47"/>quod ipsis iucundum est: atque praesens incommodum nondum sunt experti: de futuris autem parum 
      pro<lb ed="#P" n="48" break="no"/>spiciunt. Haec amicitia est momentanea atque transitoria. Probatio: mutatur aetas quia sunt labentis aeui: 
      <lb ed="#P" n="49"/>&amp; tunc materia iucunditatis in eis mutatur, secundum illud Apostoli primae ad Corinht. xiii. Cum essem 
      <lb ed="#P" n="50"/>paruulus, sapiebam vt paruulus: cum autem factus sum vir, euacuaui quae sunt paruuli. Tunc pila, throcus, 
      <lb ed="#P" n="51"/>arcus, equitatio super harundinem, crepitacula &amp; caetera id genus in quibus oblectamentum mutuo 
      cepe<lb ed="#P" n="52" break="no"/>runt perit. Et sicut iuuenum caro alteratur incremento, sic eorum mens est instabilis. Nunc sunt inter se 
      <lb ed="#P" n="53"/>amici &amp; colludunt: &amp; protinus inimici, &amp; tursus in eodem die amici. Talis ergo voluptatis celeris fit 
      muta<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tio: proni enim sunt iuuenes ad amores. Plurimum enim amatoria amicitia perturbatione fit. hoc est 
      pas<lb ed="#P" n="55" break="no"/>sione iuuenili atque ob voluptatem amant. Volunt enim totos dies versari vna simulque viuere: sic enim fit 
      <lb ed="#P" n="56"/>ipsis quod per amicitiam suam affectant: hoc est sic voluptate fruuntur quam per amicitiam quaerunt. In 
      effe<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ctu sic ducitur ratio. Cuius causa facile labitur, illius effectus cito euanescit: sed causa amoris iuuenilis mox 
      <lb ed="#P" n="58"/>euanescit: igitur. Et idem est de amore qui fit inter personas impudicas, loquendo de actibus voluptatis &amp; 
      <lb ed="#P" n="59"/>sensualitatis, deductis aliis spurcitiis quae inter tales personas contingunt. Bonorum autem amicitia qui 
      <lb ed="#P" n="60"/>sunt macti virtute. Haec est sexta huius capitis conclusio quae dicit. Amicitia studiosorum &amp; virtute 
      simi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>lium, perfecta est amicitia. Et sex conditiones quae tali amicitiae inhaerent tangit. Prima est quod talis amicitia 
      <lb ed="#P" n="62"/>est per se amicitia. Secunda quod talis amicitia est maxime amicitia. Tertia quod est permansiua. Quarta quod talis ami 
      <lb ed="#P" n="63"/>citia in genere amicitiae est perfecta. Quinta quod talis amicitia est optima. Sexta conditio quod huiusmodi 
      <!--274.xml-->
      <pb ed="#P" n="127-r"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>amicitia est rara inuentu. Hi volunt amicis probis bona, amicorum gratia &amp; non per accidens. Quod sic 
      <lb ed="#P" n="2"/>probat. Amicitia quae est secundum se: non secundum accidens, amicitia: quae est diuturne 
      permansi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ua, quae est amantibus simpliciter bona, quae est integerrima, quae est maxima &amp; optima, quae est difficilis &amp; 
      <lb ed="#P" n="4"/>inuentu rara, ista inquam est perfecta: sed praefata amicitia cum sex conditionibus praefatis est huiusmodi: igitur. 
      <lb ed="#P" n="5"/>Huius rationis minorem in litera prosequitur. Literam ergo ingredior quam particulatim explico. Hi 
      <lb ed="#P" n="6"/>nanque mutuo sibi bona similiter volunt puto. Dauid vult lonathae bonum, &amp; eum esse probum virum: 
      <lb ed="#P" n="7"/>&amp; contra idem vult lonathas de Dauide: quod boni sunt hoc est sunt ambo boni, ergo bene volunt: &amp; 
      boni<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tatem sibiinuicem inesse volunt. Sicut enim malus male vult in eo quod malus est, sic bonus bene vult in eo 
      <lb ed="#P" n="9"/>quod bonus: &amp; signanter amico, sicut castus caste loquitur in eo quod castus est: boni vero sunt per seipsos hoc 
      <lb ed="#P" n="10"/>est propter suas virtutes &amp; se ob tales amant &amp; non gratia lucri aut voluptatis. Atque ii maxime sunt ami 
      <lb ed="#P" n="11"/>ci qui bona amicis illorum gratia volunt. Per seipsos enim ita se habent &amp; non per accidens. Hoc est dictu 
      <lb ed="#P" n="12"/>Adam episcopus scotus. Osualdum northumbrum regem diligit, &amp; ediuerso propter virtutes quae erant 
      <lb ed="#P" n="13"/>in sancto antistite &amp; rege: &amp; non ob aliud. Pari modo Hieremias propheta losiam regem ob vitae 
      cando<lb ed="#P" n="14" break="no"/>rem amauit &amp; contra. hoc est non amauit eum propter bonum vtile aut delectabile quod a rege recipere 
      <lb ed="#P" n="15"/>intendit: quia dato quod nunquam speraret aliquid ab ipso accipere adhuc ob eius virtutem ipsum amaret. Ex 
      <lb ed="#P" n="16"/>hoc sic arguitur. Illud quod est per se tale est inagis tale quam id quod est per accidens tale: quia per accidens 
      prae<lb ed="#P" n="17" break="no"/>supponit per se, secundo physicorum: at amicitia quae est ob bonum virtutis est per se talis, &amp; aliae amicitiae 
      <lb ed="#P" n="18"/>sunt per accidens tales: igitur. Hoc enim in litera nouissime exposita innuebat. Sequitur in litera. 
      Perma<lb ed="#P" n="19" break="no"/>net igitur horum amicitia quaediu sunt boni: at virtus permanens est. hoc est dictu amicitia quae est ob 
      virtu<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tem est permansiua: quia cuius causa inesse &amp; conseruari est permansiua, illud est permansiuum: at amicitia 
      <lb ed="#P" n="21"/>ob virtutem est huiusmodi: igitur. Minor patet. Virtus illius amicitiae est causa quae est permansiua, cum 
      <lb ed="#P" n="22"/>sit habitus, &amp; per consequens difficulter dimobilis. Licet enim &amp; actui virtus conueniat, tamen ob 
      diutur<lb ed="#P" n="23" break="no"/>nitatem communius habitui attribuitur. Vides quod studiosi &amp; macti virtute sincere se amant in domino. 
      <lb ed="#P" n="24"/>Sequitur in litera. Atque horum vterque bonus est simpliciter &amp; amicus. boni enim ipsi &amp; absolute &amp; sibi 
      <lb ed="#P" n="25"/>mutuo boni sunt &amp; vtiles &amp; iucundi. Simili modo declarat quod amicitia ob virtutem est perfecta. Et sic 
      ar<lb ed="#P" n="26" break="no"/>gumentatur. Illa amicitia cui nihil deest quod pertinet ad rationem amicitiae est perfecta in genere 
      amici<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tiae (proculdubio perfectum est cui nihil deest, quinto metaphysicae) at amicitiae quae est propter bonum 
      <lb ed="#P" n="28"/>virtutis nihil deest, quod ad rationem amicitiae attinet: sane haec amicitia omnia complectitur 
      <lb ed="#P" n="29"/>per quae aliae amicitiae fiunt. Porro in hac amicitiae specie vterque amicus est bonus non solum 
      sim<lb ed="#P" n="30" break="no"/>pliciter secundum seipsum sed etiam est bonus comparatiuc ad suum amicum. Nempe probus est. &amp; 
      ami<lb ed="#P" n="31" break="no"/>co vtilis &amp; delectabilis. Quod sic colligitur. Siquidem studiosae operationes a virtute emanantes sunt 
      delecta<lb ed="#P" n="32" break="no"/>biles ex secundo huius. Et hoc in nobis experimur: quia post laudabiles operationes oblectamentum &amp; 
      sua<lb ed="#P" n="33" break="no"/>uitatem capimus, sicut post mala nostra, tristitia tanquam spina pungimur. Et sic in studioso operationes alterius 
      <lb ed="#P" n="34"/>studiosi sunt delectabiles, cum sint operationibus propriis similes, &amp; eum ad virtutem alliciant continuandam: 
      <lb ed="#P" n="35"/>ergo amicus est amico vtilis &amp; delectabilis. Sequitur in litera. Talis autem amicitia non sine ratione 
      perma<lb ed="#P" n="36" break="no"/>nens est &amp;c. Hoc est. Amicitia quae est ob bonum virtutis est optima. Quae conclusio sic probatur. Illa 
      amici<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tia quae omnia copulat. quae ad amicos requiruntur, est optima: at amicitia quae est ob bonum uirtutis est 
      <lb ed="#P" n="38"/>huiusmodi: igitur. Minor patet, quia amicitia ob bonum virtutis, bonum vtile &amp; delectabile coniungit &amp; 
      <lb ed="#P" n="39"/>implicat. Sequitur octaua conclusio. Quod est absolute bonum est bonum simpliciter atque absolute 
      iucun<lb ed="#P" n="40" break="no"/>dum: sunt igitur absolute bona maxime amabilia, hoc est virtutes: amicitia ergo erit in hiis maxima atque 
      opti<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ma. Sunt autem merito tales amicitiae rarae. Sequitur nona conclusio &amp; nouissima huius capitis. Pauci 
      <lb ed="#P" n="42"/>enim sunt tales. Hanc conclusionem in litera bifariam probat. primo sic. Amicitia quae est ob bonum 
      <lb ed="#P" n="43"/>virtutis, est solum studiosorum: sed pauci sunt studiosi ob difficultatem medii attingendi. ex secundo 
      hu<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ius, &amp; stultorum infinitus est numerus secundum ecclesiastem, &amp; homines vt in pluribus sunt mali primo 
      <lb ed="#P" n="45"/>topicorum. &amp; poeta. Rari quippe boni, numero vix sunt totidem quot Thebarum portae vel diuitis ostia 
      <lb ed="#P" n="46"/>nili. Non tamen est intelligendum quod non plures quam satyricus ponit, sint boni. Helias existimabat se solum 
      <lb ed="#P" n="47"/>in cultu diuino permansisle. Audiuit tamen a domino septem milia in Israele relicta quae non curuauerunt 
      <lb ed="#P" n="48"/>genua ante Baal. 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d33058-d1e349">
               <lb ed="#P" n="49"/>⁋ Secundo probat eandem conclusionem sic. Sane virtus illa quae magno tempore &amp; consuetudine eget 
      <lb ed="#P" n="50"/>adhoc vt cognoscatur est rara: sed amicitia haec est huiusmodi: igitur. Consequentia tenet cum maiore. 
      Mi<lb ed="#P" n="51" break="no"/>norem per vetus deuerbium declarat quod dicit. Ante dictam salis mensuram comestam. i, simul estam ab 
      <lb ed="#P" n="52"/>eis qui volunt esse amici, non cognoscitur amicus: sic dicit Argyropilus. Leonardus vero sic dicit. Prius sal 
      <lb ed="#P" n="53"/>illud de quo dicitur comedendum est quam se cognoscere possint. Ista maior etiam patet ecclesiast. ix. Ne 
      dere<lb ed="#P" n="54" break="no"/>linquas amicum antiquum: nouus enim non erit similis illi. Vinum nouum amicus nouus. Hoc est non confidas illi a 
      prin<lb ed="#P" n="55" break="no"/>cipio donec probatus fueris: sicut nescitur quale vinum nouum sit futurum.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d33058-d1e367">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Qui vero 
      celeri<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ter &amp;c. Obiectionem excludit de his qui cito videntur fieri amici. Dicit enim philosopus tales velle esse amicos &amp; 
      <lb ed="#P" n="57"/>amicitiam inter se coire, non tamen esse amicos. Voluntas amicitiae hoc est volitio amicitiae in vsitatiore mo loquendi 
      <lb ed="#P" n="58"/>apud theologos, citofit, non autem amicitia: &amp; patet per dicta. Amicitia enim tempore &amp; caeteris ad veram amicitiam 
      requi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>sitis de quibus ante meminimus coalescit. Fit enim similis amicitia vtrique ab vtroque, quod quidem amicis insit 
      opor<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tet vt insit amicis vtriusque aliquid vt opinio virtutis &amp; fidei &amp; amoris gratia cuius vterque alterum amat &amp; colit. 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d33058-d1e385">
               <lb ed="#P" n="61"/>⁋ Circa hoc caput quaeritur primo: an sit dabile quartum membrum amicitiae, quod amare possum aliquem 
      <lb ed="#P" n="62"/>ob bonum vtile &amp; virtutis, aut propter bonum delectabile &amp; bonum virtutis, &amp; videtur quod non 
      autorita<lb ed="#P" n="63" break="no"/>te philosophi in litera solum tres species ponentis, in hoc capite &amp; in praecedenti. 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d33058-d1e394">
               <lb ed="#P" n="64"/>⁋ In oppositum argumentor primo sic. Possum amare Socratem ob tria bona, scilicet honestum delecta¬? 
      <!--275.xml-->
      <pb ed="#P" n="127-v"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>bile &amp; vtile: vel propter duo istorum bonorum: &amp; Socrates me ob tria ista aut duo me amabit 
      recipro<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ce, &amp; isti amores non fugient: ergo dabilia sunt plura membra quam quatuor. Insuper possum licite 
      ama<lb ed="#P" n="3" break="no"/>re Socratem qui mihi voluptatem honestam aut lucrum affert, &amp; non gratia ipsius Socratis. Licitum est enim mihi 
      cape<lb ed="#P" n="4" break="no"/>pecuniam, &amp; licitum est huic mihi pecuniam dare: quare ego non possum illud licite velle gratiam eis ergo erit amicitia. 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d33058-d1e412">
               <lb ed="#P" n="5"/>⁋ Tertio possum amare Socratem gratia ipsius ponendo omnia requisita ad amicitiam, &amp; cum hoc 
      <lb ed="#P" n="6"/>eum amare vt det mihi vtile. Respondeo ad primum concedendo quod dari possunt plura membra ista 
      co<lb ed="#P" n="7" break="no"/>pulando, &amp; sic plura erunt obiecta amabilia. Secundum argumentum non mouet: concedo enim quod 
      pos<lb ed="#P" n="8" break="no"/>sum licite amare Socratem ob bonum meum vtile aut delectabile: sed talis amor ad perfectam amicitiam 
      <lb ed="#P" n="9"/>non sufficit. Est enim amor concupiscentiae &amp; non amicitiae. 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d33058-d1e425">
               <lb ed="#P" n="10"/>⁋ Ad tertium dicitur quod talis est amicus ob bonum honestum &amp; bonum vtile simul, respectu eiusdem 
      ami<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ci, sed respectu diuersorum actuum: &amp; potest etiam id fieri respectu eiusdem actus posito quod vtrumque eodem actu velit. 
      <lb ed="#P" n="12"/>sed ille est virtualiter duo actus. Insuper ita gratus est verus amicus locuples sicut indigus quia inopi amico non 
      ro<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ganti succurrit alioqui, non est verus amicus.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d33058-d1e436">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Dubitatur vlterius an requiratur longum tempus ad amicitiam 
      <lb ed="#P" n="14"/>cognoscendam. Respondetur affirmatiue. Patet autoritate philosophi &amp; rationibus eius. In oppositum 
      <lb ed="#P" n="15"/>tamen argumentor Socrates est mihi amicus ob bonum honestum: ego illi sicut mihiipsi fidem adhibeo: amicus enim 
      <lb ed="#P" n="16"/>est alter ego. Plato est amicus Socratis, inter quos est vera amicitia Socrates dicit Platonem illibatae vitae, tunc 
      <lb ed="#P" n="17"/>sic: si Socrati fidem adhibeo, necesse est assertis ab illo fidem habere: sed ipse dicit Platonem virum probum: ergo mox 
      <lb ed="#P" n="18"/>possum ipsum in veram amicitiam assumere. Si dicas eius probitatem nondum expertus sum, hoc non soluit. Expertus sum 
      <lb ed="#P" n="19"/>Socratis integritatem, cui in omnibus credo: ergo ei firmiter assentio Platonem esse talem qualem ipse refert. Secundo 
      <lb ed="#P" n="20"/>sic. Cicero est clarissimae famae apud omnes eiusque bonitas est mihi nota: ideo possum illum repente in amicitiam 
      <lb ed="#P" n="21"/>assumere. Si dicas quod adhuc dubitare possum an sit hypocrita aut occulte malus. Contra si talis esset ab 
      inti<lb ed="#P" n="22" break="no"/>mis amicis cognosceretur.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d33058-d1e461">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Respondens ad prius limito dictum Aristotelis secundum exigentiam prioris argumem 
      <lb ed="#P" n="23"/>ti, &amp; dico quod possum talem recipere statim in amicitiam, &amp; mei cordis secreta illi reseruare: experientia enim vel per 
      <lb ed="#P" n="24"/>alterius indubitati experientiam Platonis integritatem deprehendo.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d33058-d1e472">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> In secundo casu si vis cum priore 
      coincide<lb ed="#P" n="25" break="no"/>re quod id cognosco per veros amicos illi famato familiares &amp; cum eo plurimum conversantes: &amp; tunc est prius 
      ar<lb ed="#P" n="26" break="no"/>gumentum. Velloqueris de bene famato per vulgus incertum de quo non est suspitio mali: dico quod talem in 
      amici<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tiam capiam multo celerius quam alium non sic famatum: sed illa fama nuda non sufficit ad veram amicitiam 
      ha<lb ed="#P" n="28" break="no"/>bendam. Ecce tres amicitiae species quarum due sunt labiles, sluxae atque momentaneae a futilibus 
      dependen<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tes fontibus. Hic est solum amicitiae vmbra, atque fictum amicitiae simulacrum, si vnus in reciproca datione 
      al<lb ed="#P" n="30" break="no"/>teri non respondeat: alius queritur. Macti virtute amicitiae nexu copulati sunt perpetui. Nullius loci 
      interca<lb ed="#P" n="31" break="no"/>pedo, nulla temporis malignitas, nec ventorum reflatio illud indissolubile vinculum dissoluit: stantibus virtutibus 
      <lb ed="#P" n="32"/>in extremis, nexus in eis persistit. Haec amicitia altissimis infixa radicibus nulla vi dimoueri aut diuelli 
      po<lb ed="#P" n="33" break="no"/>test: susurrantibus &amp; dissidium inter eos temere molientibus haudquaquam credunt. Opposito dato non essent 
      ma<lb ed="#P" n="34" break="no"/>cti virtute. Probitas inter eos necessitudinem conciliauit: qua stante nexus est indissolubilis. Non continget inter 
      <lb ed="#P" n="35"/>eos, quod quibusdam conciliatis cum Alcibiade. Fuit enim Alcibiades astutus artifex amicitiarum conciliandarum, 
      elo<lb ed="#P" n="36" break="no"/>quentiae clypeo sua vitia celans. At cognitis eius sceleribus, amoris vinculum in odium conuertebatur. Quis etem 
      <lb ed="#P" n="37"/>scelerosum diligit: qui ignauiae socordiaeque deditus inter oscitantes degit. A nullo probo mediusfidius diligetur. 
      <lb ed="#P" n="38"/>Non inficior theologorum more loquendo illius naturam diligendam: improbos tamen mores insectandos. Et si qui 
      <lb ed="#P" n="39"/>in ganeis, popinis, lustrisque interdiu inter lupas viuant, crapulam exhalantes &amp; vinum euomentes, &amp; noctu in 
      tene<lb ed="#P" n="40" break="no"/>bris vagentur, aliorum vestes rapientes, inter tales nullum est verae amicitiae vinculum. Tales asotos si dubitas perconta 
      <lb ed="#P" n="41"/>re &amp; ita esse tibi plane respodebunt. Sed res iam postulat vt tandem finem huic imponamus capiti.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>