<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 3</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 3</title>
               <date when="2021-05-05">May 05, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-MaEth8">Paris 1530</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-05-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
        <div xml:id="starts-on">
          <pb ed="#P" n="77-r"/>
        </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JMAet9-d20967"><!-- mair-l5c3 -->
            <head xml:id="JMAet9-d20967-Hd1e103">Caput 3</head>
            <p xml:id="JMAet9-d20967-d1e106">
               <lb ed="#P" n="10"/>CVm autem iniustus &amp;c. Superius philosophus diuisit iustitiam particularem a legitima, et iustitiae 
      <lb ed="#P" n="11"/>particularis duas posuit species subalternas, scilicet distributiuam &amp; commutatiuam. hic autem 
      conse<lb ed="#P" n="12" break="no"/>quenter de distributiua loquitur, aliquot conclusiones ponens: quarum prima est haec, lustum es 
      <lb ed="#P" n="13"/>medium iniustorum. Hanc sic probat. omne aequum aequale est medium iniustorum: sed iustum est illud aequa 
      <lb ed="#P" n="14"/>le, quare iustum est medium iniustorum. Maiorem sic probat. In quacunque oppositione est plus &amp; minus ibi est 
      <lb ed="#P" n="15"/>&amp; medium: sed in oppositione iniusta, viri iniusti est plus &amp; minus, ergo in tali potestesse aequale quod est medium 
      <lb ed="#P" n="16"/>inter plus iniustum et minus iniustum. Huius prosologismi primo ponit minorem dicens. Sicut superius 
      <lb ed="#P" n="17"/>dictum est, iniustus est inaequalis inaequaliter operans et opus iniustum iniquum: &amp; per consequens in tali 
      <lb ed="#P" n="18"/>oppositione iniusta est plus &amp; minus. Insuper iniustum est iniquum, ergo iustum est aequum. Consequentia tenet. 
      con<lb ed="#P" n="19" break="no"/>trariorum contraria sunt consequentia. Accedo ad literam positurus explicationem prolixiorem circa 
      diffici<lb ed="#P" n="20" break="no"/>lia: circa facilia autem paucis materiam absoluturus. Cum iniustus sit iniquus &amp; iniustum iniquum, patet ali 
      <lb ed="#P" n="21"/>quid esse medium iniqui: id autem est aequum. In qua enim re est plus &amp; minus, in eadem est aequum. Si ergo 
      <lb ed="#P" n="22"/>iniustum est iniquum, iustum est aequum. haec sine probatione est clara per regulam topicam: si oppositum 
      <lb ed="#P" n="23"/>de opposito et propositum de proposito.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d20967-d1e139">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Secunda conclusio. lustitia distributiua mediu quoddam est &amp; 
      <lb ed="#P" n="24"/>aequum et ad aliud: &amp; quibusdam eadem res est medium aequitas iustitia &amp; mediocritas, licet sit rationis 
      discri<lb ed="#P" n="25" break="no"/>men, &amp; etiam quibusdam: atque quo medium est, hoc est aliquorum quae quidem sunt plus et minus: ergo me 
      <lb ed="#P" n="26"/>dium siue mediocritas est respectu excessus et defectus. Quo autem aequum est, duobus est, hoc est duabus 
      <lb ed="#P" n="27"/>rebus. At quo iustum est quibusdam, hoc est duabus personis ad minimum. Proinde ipsum iustum existit in. 5 
      <lb ed="#P" n="28"/>minimis. Sunt enim duo ad minimum quibus ipsum iustum exhibetur, &amp; duae res munera aut dignitates in  
      <lb ed="#P" n="29"/>quibus iustum consistit. Hoc est, sunt duae res et duae personae et sic. &amp;minima. Tertia conclusio. Eadem est 
      aequi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tas rerum &amp; personarum quae distribuuntur. Probatur haec conclusio primo sic. Sicut se habent res in 
      qui<lb ed="#P" n="31" break="no"/>bus consistit iustitia distributiua, ita &amp; illa quibus partiuntur. Opposito dato, si non sunt aequi quibus fit 
      di<lb ed="#P" n="32" break="no"/>stributio, non aequalia accipient. Hinc pugnae, inculationes &amp; querelae insurgunt: igitur est consimilis 
      aequi<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tas rerum personis quibus res ipsae dantur. Secundo illud ita constat ex eo quod pro dignitate fit. Nam vno ore 
      <lb ed="#P" n="34"/>confitentur omnes iustum in distributionibus pro dignitate quadam, &amp; vt quilibet dignus sit vt &amp; mereatur 
      <lb ed="#P" n="35"/>esse oportere. Qui plus igitur meretur plus recipit: &amp; qui minus in republica profuit, minus praemii 
      ha<lb ed="#P" n="36" break="no"/>bebit. Propterea rite dicit conclusio: est personarum &amp; rerum quae partiuntur consimilis aequitas, sed ipsam 
      di<lb ed="#P" n="37" break="no"/>gnitatem &amp; rem eam quae pro dignitate dari debet non omnes eandem inquiunt esse: sed populares eam 
      liberta<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tem aiunt esse, &amp; pauci potentes, quidam opum affluentiam, quidam generis nobilitatem. Optimates qui sunt 
      <lb ed="#P" n="39"/>pauci &amp; studiosi virtutem. de hisce videto decimum caput octaui huius operis ethicorum.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d20967-d1e179">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Quarta conclusio. 
      <lb ed="#P" n="40"/>lustum subit quandam comparationem rationum. Rationum comparatio est proportionalitas siue proportionum 
      <lb ed="#P" n="41"/>similitudo. Et proportio est duarum rerum vnius ad alteram in aliquo in quo conueniunt certa habitu 
      <lb ed="#P" n="42"/>tudo. Proportionalitatem subire non solum est monadici numeri. Numerus formalis est abstractus ab 
      om<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ni materia secundum rationem suam. Ex vnitatibus constat absolute nulli materiae applicatis. Dicitur 
      cumu<lb ed="#P" n="44" break="no"/>lus vel aceruus vnitatum. Non pono numerum formalem more realizantium. Hoc enim pacto loquitur 
      <lb ed="#P" n="45"/>arithmeticus de numero vt numerus est, materiam negligendo. Numerus materialis in rebus numeratis 
      <lb ed="#P" n="46"/>inuenitur, in praemiis &amp; caeteris id genus. Quid de numeris sentiamus in primum physicorum olim scripsimus. 
      Simi<lb ed="#P" n="47" break="no"/>litudo rationum non est solum monadici numeri, sed etiam in rebus numeratis istis bobus ac caballis. 
      <lb ed="#P" n="48"/>Quia iustum in proportionabilitate consistit probatur. Nam proportionabilitas est duarum proportionum 
      <lb ed="#P" n="49"/>aequalitas, secundum Euclidem quinto geometriae. Et, vt paulo ante me minimus, in. a. minimis est. In disiuncta 
      <lb ed="#P" n="50"/>siue discreta proportionalitate liquidum est: quia illic nullus idem terminus bis sumitur. Sed etiam in 
      con<lb ed="#P" n="51" break="no"/>iuncta proportionabilitate siue continua quae vno termino bis vtitur. Exemplum primi, vt quemadmodum 
      <lb ed="#P" n="52"/>se habent. &amp;S. ad. &amp; sic se habent sex in ordine ad tria. Exemplum secundi, vt quemadmodum se habent. ac. ad.  
      <lb ed="#P" n="53"/>&amp;. ita se habent. &amp;. ad. x. propterea iustum in. x. minimis consistit.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d20967-d1e215">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Quinta conclusio. lustitia distributiua 
      <lb ed="#P" n="54"/>in proportionalitate disiuncta consistit. Tametsi in altero arithmetices libello olim a nobis edito omnia 
      <lb ed="#P" n="55"/>quae pro hac litera sufficiunt ostendimus: tamen vt nihil tenebrosi maneat pauca ex speculatiua, 
      arithme<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tica dicenda veniunt. Medietas geometrica est medietas cuius termini differentia neglecta aequas seruant 
      <lb ed="#P" n="57"/>proportiones. differentia est excessus, vt. xx. . S. Vbique hic proportio dupla seruatur. Sed iniquus est 
      exces<lb ed="#P" n="58" break="no"/>sus cum. &amp;. S. in. &amp;. transcendant, &amp; duo vnitatem in sola vnitate superant. quae proportiones sunt quae sunt 
      <lb ed="#P" n="59"/>eiusdem denominationis. Omnes duplae sunt aequales inter se: sic triplae atque sesquialterae inter se. Huius 
      <lb ed="#P" n="60"/>medietatis aliquae sunt proprietates proposito deseruientes: quarum vna est. Permutato ordine rite 
      pro<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ceditur, si fuerit primus ad secundum sicut tertius ad quartum: erit permutatim sicut primus ad tertium, 
      <!--171.xml-->
      <pb ed="#P" n="77-v"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ita secundus ad quartum. Patet exemplo. Sicut se habent. io. ad. 5ita se habent. &amp;. ad. a. ldeo permutatim. 
      <lb ed="#P" n="2"/>sicut se habent. io. ad. Sita se habent. s. ad. . In primis erat proportio dupla, in posteriore ac illatione est 
      <lb ed="#P" n="3"/>proportio sesquiquarta. Demonstrationem istius ex. s. secundi lordani accipito pro negocio nostro sat est 
      <lb ed="#P" n="4"/>ad oculum paradigmate istud explanare quo argumentandi modo Aristoteles in calce secundi peri 
      herme<lb ed="#P" n="5" break="no"/>nias, , topicorum, &amp; impraesentiarum vtitur.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d20967-d1e254">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Alia proprietas huic proportionalitati geometricae 
      con<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ueniens est. Et tursus sicut primus ad secundum, &amp; tertius ad quartum: ita se habet primus cum tertio 
      si<lb ed="#P" n="7" break="no"/>mul ad secundum cum quarto simul. Cum hoc propter rudiores literam enucleabimus. lustum ergo 
      ra<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tionum quandam comparationem subit, hoc est dictu iustum est proportionale: comparationem rationum 
      <lb ed="#P" n="9"/>subire, non est absoluti numeri a rebus numerabilibus abstracti, sed cuiusiibet rei numerabilis est proprium. 
      <lb ed="#P" n="10"/>Etiam comparatio rationum hoc est proportionalitas, aequalitas est rationum, hoc est proportionum: in. 5 
      <lb ed="#P" n="11"/>minimis est ad minimum: quia in duobus praemiis, aut suppliciis: &amp; in duabus personis quando est 
      colla<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tio inter multos vt communius fit. IPotest enim rex strennuo militi citra alterius collationem salarium 
      <lb ed="#P" n="13"/>eo dignum praebere. Et est hoc ex illatis perspicuum cum res distinctae sicut ipsae personae, omnia sunt 
      lu<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cida: quousque dicit vt a sese habet ad b &amp;c. elementorum vice praestabilius est notiora exempla capere: sit 
      <lb ed="#P" n="15"/>Achilles meriti ac dignitatis vt. . Aiax Thelamonius vt. e, sint duae res ab Agamemnone illis 
      <!-- Graphic HERE ?? -->
      partien<lb ed="#P" n="16" break="no"/>dae, vt pote vnus caballus a, vt. &amp;. alter b. vt. &amp;. 
      ta<lb ed="#P" n="17" break="no"/>lentorum, tunc sic. Sicut se habet Achilles vt. 
      <lb ed="#P" n="18"/>n. ad Aiacem qui est vt. Sita se habet a caballus 
      <lb ed="#P" n="19"/>ad bcaballum: proinde permutato ordine sicut 
      <lb ed="#P" n="20"/>se habet Achilles ad. S ita Aiax ad. S. Est 
      propor<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tio sesquialtera: iterum Achillem cum suo praemio, iunge viginti. Habes aiacem vt. Scum suo praemio 
      ca<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ballo vt. &amp;, necto, sunt, ro. iterum totius ad totum est proportio dupla subduplaque, tunc fit ipsum iustum: 
      <lb ed="#P" n="23"/>&amp; totum negocium iustitiae distributiuae perficitur. Breui nihil aliud vult dicere nisi quae est proportio multi 
      <lb ed="#P" n="24"/>plex super particularis suppartiens aut mixta inter aliquos, homines eadem inter praemia seruetur: &amp; illud est me 
      <lb ed="#P" n="25"/>dium eius scilicet iniqui quod comparationem non subit, quia est extremum: sin aliter fiat distributio, 
      pu<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ta achilli dentur. a. &amp; Aiaci. iniqua est distributio. Alia conclusio in operibus accidit iniustum: porro 
      iniu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>riam faciens in bonis habet plus aequo: atque ille qui iniuriam patitur minus habet quam par sit. Et contra 
      <lb ed="#P" n="28"/>in malis, qui iniuriam facit alium pulsando vel fortunas surripiendo minus habet mali (de malo culpae non 
      <lb ed="#P" n="29"/>loquitur: quia id malum in foro dei abdito punitur. Dubio procul alium laedens prius animo ringitur, ira 
      <lb ed="#P" n="30"/>aut odio torquetur, atque post illatam iniuriam resipiscit, stimulans conscientia eum remordet: vt de 
      perpe<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ram perpetrato doleat. Qui scelus commissum non auersatur christianismum minime redolet.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d20967-d1e318">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> 
      Ambi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>gitur an personarum acceptio distributiuae iustitiae aduersetur. Responsio. Acceptio personarum est vnam 
      <lb ed="#P" n="33"/>alteri indebite preponere. Et capitur indebite contrarie. Hoc supposito affirmatiue respondetur. 
      Deutero<lb ed="#P" n="34" break="no"/>nomii primo. Non acceptetis cuiusquam personam: et lacobi. x. Nolite in personarum acceptione habere fidem. 
      <lb ed="#P" n="35"/>Contra deus praeacceptat personam personae: &amp; non peccat: igitur, consequentia tenet cum minore. 
      Proba<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tur autem maior per illud quod scribitur. Matthei. aa. duo etunt in lecto: vnus assumetur et alter 
      relin<lb ed="#P" n="37" break="no"/>quetur. Secundo praeponere minus idoneum magis idoneo ad curam animarum est acceptio 
      persona<lb ed="#P" n="38" break="no"/>rum, cum non insit causa debita quare magis idoneus posthabeatur. Tertio, maximus pontifex potius 
      <lb ed="#P" n="39"/>cum princ ipibus in gradibus prohibitis dispensat, quam cum inopibus: ergo est acceptator personarum: &amp; non  
      <lb ed="#P" n="40"/>videtur in hoc peccare. Ad primum dicitur quod Deus nihil indebite facit, capiendo indebite contrarie ad 
      <lb ed="#P" n="41"/>debite. Dominus deus nulli est obnoxius. Insuper huic beneficium praedestinationis dando et non illi, 
      al<lb ed="#P" n="42" break="no"/>teri non facit iniuriam &amp; non gratis reprobat. Doctor gentium ad Ephesios sexto scribit personarum 
      acce<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ptio non est apud deum. Ad secundum, concedo collatorem sacerdotii eo in casu delinquere, cum personam 
      <lb ed="#P" n="44"/>acceptet &amp; negligat procurare optimos ministros in vinea domini. Nullus non argueret illum qui in  
      <lb ed="#P" n="45"/>mari aestuanti inter Scillam et Charibdim caperet nauclerum minus idoneum, vbi potest habere magis 
      <lb ed="#P" n="46"/>idoneum. Non tamen semper sanctior est magis idoneus neque doctior: sed doctrina semper exigitur: quando ipsa 
      <lb ed="#P" n="47"/>prudentiae copulatur, hominem ornant. Contaminatus est imprudens sexto ethicorum. Illustribus 
      quan<lb ed="#P" n="48" break="no"/>do sunt bonae literaturae. &amp; morum probatorum sacerdotia sunt conferenda vt possessiones ecclesiae manuteneant, 
      <lb ed="#P" n="49"/>sed spiritualis profectus est magis ponderandus. Sane plerique praelati exorbitant fructus ecclesiae augendo,  
      <lb ed="#P" n="50"/>quia in subditorum onus sepenumero sub pietatis praetextu id factitant. Ad. . dicitur, quod summus 
      ponti<lb ed="#P" n="51" break="no"/>fex id sine penccato facit: quia pro pace in republica habenda facit, quae melius &amp; vniuersalius per principes 
      <lb ed="#P" n="52"/>quam per infericres procuratur: ergo id non facit indebite.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d20967-d1e369">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Quarto obiicitur: opulentos ratione opum 
      hono<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ramus sine labe: alioqui plurimos lapsibus innodabis: &amp; si id non liceat, nec regem malum honorabimus, 
      <lb ed="#P" n="54"/>&amp; illos ratione maiestatis &amp; timoris honorare, et non ratione virtutis est accipere personas igitur. 
      Respon<lb ed="#P" n="55" break="no"/>detur quod honoramus regem atque alios superiores ratione virtutis quam habent, vel ratione praelationis in 
      <lb ed="#P" n="56"/>qua sunt dei vicarii et ministri. Patrem &amp; matrem licet iniustos honoramus: quia ita lege cautum est 
      Exo<lb ed="#P" n="57" break="no"/>di. io. honora patrem tuum et matrem tuam: sunt enim nostri origo &amp; nobis benefactiui: rationeque 
      bene<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ficiorum illos veneramur Graues annis iubemur reuereri, leuitici vnde vigesimo. Coram cano capite 
      con<lb ed="#P" n="59" break="no"/>surge, &amp; honora personam senis: Licet enim aliquibus vitiis madeant, nonnullis tamen virtutum flosculis sunt 
      <lb ed="#P" n="60"/>praediti: gratia quorum illos salutamus atque, senes plerumque sunt considerati. Non itaque diuitiarum 
      gra<lb ed="#P" n="61" break="no"/>t ae locupletem honoramus. Glossa iacobi. a. id asserit esse peccatum: sed aliqua alia ratione quia magistratum 
      <lb ed="#P" n="62"/>cerit &amp; plerisque benefacit: nostram item modestiam sine supercilio ostendemus, nec illi bilem 
      concita<lb ed="#P" n="63" break="no"/>bimus. 
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>