<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 11</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 11</title>
               <date when="2021-05-05">May 05, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-MaEth8">Paris 1530</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-05-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
          <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="151-r"/>
          </div>
        </front>
      <body>
         <div xml:id="JMAet9-d39107"><!-- mair-l9c11 -->
            <head xml:id="JMAet9-d39107-Hd1e103">Caput 11</head>
            <p xml:id="JMAet9-d39107-d1e106">
               <lb ed="#P" n="18"/>AT vtra in fortuna &amp;c. In hoc capite phlus docet vtrum in secuda fortuna an in aduersa homo citius 
      <lb ed="#P" n="19"/>amicis egeat. Et prio quaestionem cum eius motiuo ponit, postea eam soluit dicens. In aduersa fortuna 
      ma<lb ed="#P" n="20" break="no"/>gis opus est amicis ob indigentiam subleuandam, in prospera vero plus ob honestatem. Ponitur quaestio clare in  
      <lb ed="#P" n="21"/>Ira sic. At vtra in fortuna magi opus est amicis, vtrum in prospera an in aduersa
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d39107-d1e117">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Pria conclusio. In vtraque 
      <lb ed="#P" n="22"/>fortuna parandi sunt amici, nam &amp; qui fortunam habent aduersam amicorum indigent ope, &amp; quos rerum prosperitas 
      <lb ed="#P" n="23"/>ad rerum fastigia euehit ii indigent amicis cum quibus viuant &amp; in quos benficia conferant. Volunt enim largiri 
      benefi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ciaque conferre. Ex illo corollarium hoc infert. In aduersa igitur fortuna amicos habe magis necessarium est, 
      quae<lb ed="#P" n="25" break="no"/>propter hic vtilibus opus est amicis, in sedis autem rebus opus est honestis, idcirco bonos quaerunt. in hos enim 
      bene<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ficia conferre, atque cum his vna degere, magis est expetibile
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d39107-d1e134">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Secuda conclusio. In vtraque fortuna tam aduersa 
      <lb ed="#P" n="27"/>quam seda iucunda est amicorum praesentia. Nam in aduersa fortuna leuantur &amp; ipsi dolentes cum dolentibus amicis. Et id 
      <lb ed="#P" n="28"/>circo quaeri solet vtrum doloris vt oneris amici participes esse debeant, cum alterum alter alleuat, hoc est quum 
      pon<lb ed="#P" n="29" break="no"/>dus quod alter solus portat ab amico minuatur. An id quidem non fit hoc modo scilicet vt etiam alter doleat, sed 
      quan<lb ed="#P" n="30" break="no"/>do ipsorum praesentia est iucunda, &amp; condolendi sensus minuit dolorem. Hoc est iucundus superueniens tristitiam alterius 
      <lb ed="#P" n="31"/>minuit, non tamen eam induit, sic vt &amp; ipse doleat. Verum vnum ob haec quae iam allata sunt, an ob aliquid aliud leuantur, 
      <lb ed="#P" n="32"/>sed amici ambo tristitia, missum faciamus. Tametsi ob hoc quod dictum est rationabilr id euenire videtur. Nam 
      <lb ed="#P" n="33"/>ipsorum praesentia rebus lugubribus immixta alleuationis cam esse videtur. Aspicere enim amicos, iucundum est, 
      signan<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ter illi qui calamitatibus praemitur fertque praesentia aliquod aduersus dolores praesidium. Consolationem enim ipse amicus &amp; 
      <lb ed="#P" n="35"/>aspectu &amp; verbis afferre praet, mon sit dexter &amp; affabilis. Scit namque amici mores &amp; quibus gaudet, atque dolet. Si 
      <lb ed="#P" n="36"/>enim in hoc gne virtutis oblectamentum capit circa materiam illam versatur, &amp; bona praeterita amici recitat, quae 
      <lb ed="#P" n="37"/>audita eum delectant. Exempla ad propositum ponam. Dum Parisii cronica febri laborarem &amp; mihi potus &amp; somnus 
      <lb ed="#P" n="38"/>a medico prohibitus esset, fontes handingtonanos &amp; circum vicinos omnes millies mihi recitare fecerunt, &amp; 
      quo<lb ed="#P" n="39" break="no"/>nam pacto post Angliam pedes solus incessi dum Parisios adirem, quia in his me alias scholastici mei 
      conterra<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nei gauisum nouerunt, secundm illd Virgilianum. Haec olim meminisse iuuabit. Et sic morbum mihi 
      tolerabilio<lb ed="#P" n="41" break="no"/>rem fecerunt, &amp; per consequans &amp; dolorem perceptum, &amp; tristitiam accedentem caute diminuerunt. Fac cum amico secundm 
      exigen<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tiam materiae tu quoque silr. At natura viriles cauent ne amici secum doleant, propterea litetra dicit. At setire suas 
      <lb ed="#P" n="43"/>ob aerunnas dolere amicum, affert dolorem nam omnes cauent ne sint causae doloris amicis. Quapropter viriles na 
      <lb ed="#P" n="44"/>tura cauent ne amici secum doleant, &amp; si ipsi non exupent indolentia. i. nisi excellenter ea praediti.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d39107-d1e179">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sequitur in itra. Atque 
      <lb ed="#P" n="45"/>omnino secum plorantes moerentesque non admittunt, quia nec igitur propensi sunt ad luctus. Non est enim virile more 
      mulier<lb ed="#P" n="46" break="no"/>cularum lachrymas fundere, plangere &amp; eiulari. Propria dicit ittea. Mulierculae vero &amp; hmodi mulierosi viri 
      <lb ed="#P" n="47"/>gaudent his qui secum vna gemunt amantque eos tamquam amicos condolentes. Signanter mulierculae, quonidom cordata mu 
      <lb ed="#P" n="48"/>lier la aio tristi sit, &amp; gemit non tamen aera eiulatu confundit. Legimus enim de deipera virgine quod iuxta crucem filii 
      <lb ed="#P" n="49"/>stetit, de eiulatu tali minime legimus. Et I locus a non legitur, parum soliditatis inter arguentes obtineat, vero sile 
      <lb ed="#P" n="50"/>tamen es, si talem planctum emisisset, id euangelistam non neglexisset. Se nunc aliqui plangunt in aduersitate, alii vero non, qui l 
      <lb ed="#P" n="51"/>stabiliores sunt, proptereaque imitandi. Dicit autem phsus. At amicorum in prosperis rebus paraentia voluptatem affert omni actu 
      <lb ed="#P" n="52"/>&amp; cogitatione delectat, quod in ipsius bomnis laetentur.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d39107-d1e203">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Post haec ponit phis documenta sex moralia quae mon homo hembit se 
      er<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ga amicos in vtraque fortuna. Tria circaamicorum vocationem &amp; totidem circa visitationem, dicitque quod in secunda fortuma 
      <lb ed="#P" n="54"/>citoin aduersa pigre vocandi sunt amici. Etra et perspicua, quae ait. Quaproptur videbitur oportere i prospritatibus propte 
      <lb ed="#P" n="55"/>vocare amicos, es enim honestum beneficum esse, hoc em quod homo facit amicum suum gaudere de rebus suis sedis &amp; hoc e illi 
      bene<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ficium conferre. In aduersitatibus autem pigre. i. tarde scilicet videbitur oportere vocare amicos. Minime namque facere 
      parti<lb ed="#P" n="57" break="no"/>cipes malorum ipsos oper vne illd ditu. Sat est grauis tristisque, sine me, fors premat. Phsus recitat ex poeta alidu 
      di<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ctum cuiusdamifortumati, tamen prudentis, quae dicebat, mea calamitas est mihi satis grauis tristisque sine. i. permitte vt 
      <lb ed="#P" n="59"/>fors. i. aduersa fortuma praemat. i. occulte torquaat me, &amp; cum hoc non obruat amicos proptea suas miserias amicis non 
      <lb ed="#P" n="60"/>reuelauit.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d39107-d1e226">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Tertium documentum es verum tum maxime sunt vocandi amici cum parua suscepta molestia primum prodesse 
      <lb ed="#P" n="61"/>pabent. Pte, quia maius bonum est magis eligendum, se grande subleuamen factum amico plurimum indigenti est maius bonum quam 
      <lb ed="#P" n="62"/>pua amici tristitia. Post haec ponit phius reliquam tria documentaquae sunt ex perte eorum qui sua sponte amicos 
      ad<lb ed="#P" n="63" break="no"/>eunt in vtraque fortuna sicut in praecedenti. 
      <!--323.xml-->
      <pb ed="#P" n="151-v"/>
            </p>
            <p xml:id="JMAet9-d39107-d1e243">
               <lb ed="#P" n="1"/>⁋ Sequitur igitur quartum documentum quod est tale. Econtrario autem fortasse congruum est ad calamitosos quidem ire non 
      <lb ed="#P" n="2"/>vocatum. Et in promptu est, probatio. Est enim amici, beneficia conferre praesertim in eos qui indigent etiam antea 
      <lb ed="#P" n="3"/>quam illi requirant. Vtrisque namque honestius est &amp; iucundius, de dante constat, de recipiente etiam patet. Honestius enim est 
      il<lb ed="#P" n="4" break="no"/>lam gratificationem ab amico suscipee eum non vocando.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d39107-d1e254">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Quintum documentum. Ad fortunas autem propte quidem 
      <lb ed="#P" n="5"/>accedere scilicet ops: ad operandum vna cum illis. Hoc est amicos aiare ad benmen operandum. Est eim opus ad haec amicis. 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d39107-d1e262">
               <lb ed="#P" n="6"/>⁋ Sequitur sextum documentum. Lente puer beneficiis consequendis ire decet, alioqui amico esset onerosus. Nam non satis 
      <lb ed="#P" n="7"/>est vtilitatis suae cam ad amicos properare, cauenda est etiam hac in re opinio iniucunditatis. Pro cuius vberiori 
      <lb ed="#P" n="8"/>intelligentia scito quod quis poest amico bene fortunato opinionem indelectationis bifariam dare. Vno mon si nullum 
      <lb ed="#P" n="9"/>congratulationis signum ostendit super eius secda fortuna.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d39107-d1e273">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Altero si id ostendit tantum ex cupiditatis suae mo, quod 
      <lb ed="#P" n="10"/>non ob amicum delectatur, sed ob se ipsum, dicendo placet mihi tua prospera fortuna, hac enim via beneficium abs te 
      <lb ed="#P" n="11"/>consequar. Plerique namque in hoc regno &amp; in aliis praesertim laicorum erga benficiatos amicos in hoc delinquunt, 
      <lb ed="#P" n="12"/>de illorum promotione ipsorum gratiam minime curant: sed vt ipsi de crucifixi bonis reficiantur, sicut ancillae sunt 
      <lb ed="#P" n="13"/>in manibus dmae suae, ita sunt istorum manus semper aptae vt recipiant: &amp; numquam sunt in sacerdotis vita contenti 
      <lb ed="#P" n="14"/>antequam ille anima, exhalat. tunc autem quando est in mortis periculo, omnia praedonum more asportant.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d39107-d1e291">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Dubitatur an virilis 
      <lb ed="#P" n="15"/>hominis est nonnunquam fiere.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d39107-d1e299">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Renondetur quod sic, pietatis causa. Nam veritas ipsa &amp; perfectissimus hominim domns noster 
      le<lb ed="#P" n="16" break="no"/>sus Christus, videns ciuitatem Hierusalem excidendam fleuit super illam, &amp; in lazari resnscitatione, &amp; vt hymnus 
      <lb ed="#P" n="17"/>attestatur vitam ab lachrymis, vt reliqui homines auspicatus est, vnde canitur. Vagit infans inter arcta positus 
      praesae<lb ed="#P" n="18" break="no"/>pia. Etiam magnanimus tristatur recordatione peccatorum a se commissorum &amp; tam profunda tristitia 
      absorbe<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ri potest, &amp; talis habitudinis esse vt in lachrymas prorumpere cogatur quod perfectionis esse indicat illud, 
      Laua<lb ed="#P" n="20" break="no"/>bo persing. noct. lectum meum, &amp; lachrymis meis stra, meum rigabo. Quin etiam audita re lugubri, aut 
      recita<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ta passione domini viriles etiam animi soluuntur in lachrymas, nam vt ledere in laetis est proprium hominis, ita flere in  
      <lb ed="#P" n="22"/>tristibus. Futili tamen &amp; leui de causa flere, non est virilis animi.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d39107-d1e320">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Secundo dubitatur, an amici praesentia 
      ami<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ci tristitiam diminuit &amp; quomodo.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d39107-d1e328">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Tertio, quia de vtraque fortuna loquuti sumus quid est prospera fortuna, 
      <lb ed="#P" n="24"/>&amp; quid aduersa &amp; quid ipsa deinde fortuna.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d39107-d1e336">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Ad secundum dicitur quod experimento cognoscitur amici 
      praesen<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tia cam esse leuaminis, quia amicus partem tristitiae amici tristantis capit, sicut pondus lenius fertur a duobus 
      <lb ed="#P" n="26"/>quam ab vno vt dicit Aristoteles in litera, &amp; Marcus Tullius in libro de amicitia. Vbi sic ait. Quis esset tam 
      <lb ed="#P" n="27"/>tus fructus in prosperis rebus nisi haberes, qui illis aeque ac tu ipse gauderes. Aduersas vero ferre 
      diffici<lb ed="#P" n="28" break="no"/>le esset, sine eo qui eas grauius etiam quam tu ferret. Secundas res splendidiores facit amicitia, &amp; aduersas partiens 
      <lb ed="#P" n="29"/>ommunicansque facit leuiores. Sicut in analogia ponderis non dicit omnimodam silitudinem, quondm dum idem pondus a duobus 
      <lb ed="#P" n="30"/>fertur, priori rata alleuatur, accidens autem quod est tristitia, non sic diminuitur, ice praesentia amici onus tristitiae alleuat. 
      <lb ed="#P" n="31"/>&amp; nouam tristitiam capit, ergo sic diuiditur tristitia in fortunati &amp; pers ab amico suscipitur. Mirum etiam est quod <name xml:id="JMAet9-d39107-Nd1e356">Burida 
        <lb ed="#P" n="32"/>nus</name> non sic Tullium intellexit &amp; Aristotelem quem Tullius in libro illo totalr imitatur. In hac sane intelligentia 
      <lb ed="#P" n="33"/>nulla est difficultas. Dico ergo quod plerique sunt qui magis amari quam amare volunt, quibus placet dolor amici 
      <lb ed="#P" n="34"/>superuenientis, de per accidens, eo quod se ab amicis dilectos sentiunt, &amp; eorum tristitia, propria remittitur. Sedo amicus 
      <lb ed="#P" n="35"/>superueniens est ab amico plurimum dilectus, &amp; in illa apprehensione intuitiua plurimum gaudet. Videmus enim quod cum de 
      <lb ed="#P" n="36"/>amico plurimum dilecto absente sermo icidit plurimum delectamur, &amp; sermonem vltro protrahimus, nonnumquam 
      <lb ed="#P" n="37"/>vsque ad aliorum fastidium. Quid ergo erit in amici praesentia? id igitur gaudium cumtristitia ipetinente non aduersatur, 
      <lb ed="#P" n="38"/>tristitiam mitigat, cui non formatr, set, virtualitet contrariatur. Est etiam ob minorem aiaduersionem ad obiectum 
      tri<lb ed="#P" n="39" break="no"/>stitiae &amp; consolationem ab amico, tamquam qui sanitatem corperis ab infirmo expectat. Insuper affabilis amicus tristitiae 
      <lb ed="#P" n="40"/>causa, mitigat: nam si bona fortunae amissa fuerint ob eorum instabilitatem docet non esse dolendum. Etiam de suis 
      <lb ed="#P" n="41"/>rebus si operaeprecium sit, illi succurrit.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d39107-d1e382">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Contra haec tamen obiicitur sic. Manente causa manet effectus, mors liberorum e 
      <lb ed="#P" n="42"/>causam tristitiae quae manet &amp; tristitia let amicus superueniat, manebit. Insuper virilis per amici accessum amicum 
      tri<lb ed="#P" n="43" break="no"/>stari setiens tristatur, ergo nouam tristitiam acquirit, &amp; sic eius tristitia augetur.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d39107-d1e393">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Ad primum rempendetur quod notitia 
      mor<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tis, &amp; nolitio eam euenisse est causa propinquam tristitiae quae &amp; tolli &amp; remitti potest. Mors reipsa.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d39107-d1e401">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Ad hoc nihil 
      <lb ed="#P" n="45"/>facit, cum putata mors quae re ipsa est vita idem faceret, vt parta in Solone ad luctum filii falso mortui concitato 
      <lb ed="#P" n="46"/>Mvtilene per Thaletem.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d39107-d1e411">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Ad secunm, transeat quod infortunatus virilis super tristitia amici tristatur, se, quia solamen 
      <lb ed="#P" n="47"/>aliunde acquisitum est maius realtur, prior tristitia &amp; tota remittitur.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d39107-d1e419">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> At tertiam dubitationem dicitur quod fortuna 
      <lb ed="#P" n="48"/>secundm communiter loquentes nihil aliud est nisi accidentium rerum subitus ac iopinatus euentus. Et cui res sedae succedunt 
      <lb ed="#P" n="49"/>dicitur hare prosperam fortunam, cui vero infaustae, aduersam &amp; duram fortunam habe dicitur. Et sic puer affectu fortuito 
      ca<lb ed="#P" n="50" break="no"/>pitur. Hinc vulgus dicit hoc tale concessum a Fortuna, quam ethnici vulgares deam finxerunt seudm illud lu 
      <lb ed="#P" n="51"/>uenalis. Te facimus fortuna deam caeloque locamus. Teste <ref xml:id="JMAet9-d39107-Rd1e433">diuo Augusti. lib. iiii. de ciuit. dei.</ref> Romani deam 
      <lb ed="#P" n="52"/>Fortunam posuerunt. Sed quia fortuna apud omnes dicitur quandoque bona quandoque vero mala, eorum dea mala esset, hoc 
      <lb ed="#P" n="53"/>autem est absurdissimum. Fortuna puer effectu fortuito nihil aliud est quam effectus ab agente secudm propositum 
      produ<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ctus ab eo non intentus ab eo, extra semper &amp; frequaenter, qui est notabilis boni vel mali. Vt fractio tibiae praeter 
      i<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tentionem, hoc mono dicitur fortuna, vel inuentio thesauri in muro dimolito, &amp; sic vulgariter capitur. Ab 
      Ari<lb ed="#P" n="56" break="no"/>stotele sedo Physicorum capitur puero illo quod est causa per accidens, hoc est non intendens effectum, qui est notabilis 
      bo<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ni vel mali. Agens secunm propositum &amp; illum effectum non saepius producens, vt creatura rationalis quae est agens a 
      pro<lb ed="#P" n="58" break="no"/>posito est fortuna respectu effectus cui connotatio termini per diffinitionem explicati convenit. Sed de 
      <lb ed="#P" n="59"/>fato non solum ethnici verum etiam vulgares christiani plurimum aberrant. Putant enim ipsum rebus necess 
      <lb ed="#P" n="60"/>sitatem imponere, vt poeta de paride loquens ait. Te tua fata trahunt ne fata relinquere possis. Et si forte 
      <lb ed="#P" n="61"/>equus moritur, dicit vulgus hoc esse illi fatale, cum a casu &amp; fortuna vel malo equi regimen id euenit. 
      <lb ed="#P" n="62"/>Nullum enim est fatum tale, teste <ref xml:id="JMAet9-d39107-Rd1e460">Augustino quinto de ciuitate dei</ref>. Non tamen negandum est quin 
      <lb ed="#P" n="63"/>posset esse hominis inclinatio ad hoc vel ad illud a sideribus, tamen necessitas vel prouidentia dei circa 
      <lb ed="#P" n="64"/>creaturas est contingenter, sed neque hoc neque illud apud nos est fatum dicendum more gentilium aut vulgarium.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>