<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 8</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 8</title>
               <date when="2021-05-05">May 05, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-MaEth8">Paris 1530</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-05-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
        <div xml:id="starts-on">
          <pb ed="#P" n="98-v"/>
        </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JMAet9-d26458"><!-- mair-l6c8 -->
            <head xml:id="JMAet9-d26458-Hd1e103">Caput 8</head>
            <p xml:id="JMAet9-d26458-d1e106">
               <lb ed="#P" n="28"/>
               <quote xml:id="JMAet9-d26458-Qd1e110" type="lemma">ATqui ciuilis facultas</quote> &amp;c. Ciuilis facultas &amp; prudentia sunt habitus idem re ipsa, attamen ratione 
      discre<lb ed="#P" n="29" break="no"/>pant. Non est sermo de prudentia quae libet, se, solum de politica. Taliter in ascensu &amp; descensu imaginabere: 
      <lb ed="#P" n="30"/>vel de distantia inter Oxoniam &amp; cantebrigiam &amp; contra: siue de convexo &amp; concauo in circumferentia, ponendo 
      <lb ed="#P" n="31"/>lineas longas, latitudinis &amp; profunditatis expertes.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d26458-d1e120">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Dicitur prudentia ea ratione quae est principium agendi bona, ad 
      <lb ed="#P" n="32"/>seipsum. Ciuilis vero facultas, ea ratione quam barmen agit ad alios in politia. Sicut in frontispicio de virtute &amp; iusti 
      <lb ed="#P" n="33"/>tia retulimus, vocatur virtus, vt est talis habitus habentem perficiens. At iustitia in ordine ad alium. Vt est habitus ad se 
      <lb ed="#P" n="34"/>ipsum dicitur prudentia, vt vero ad plures expanditur, ciuilis facultas nominatur. Eam autem quae in ciuitate versatur, pru 
      <lb ed="#P" n="35"/>dentiam diuidit. Nam ea quidem quae est vt architectura, prudentia hoc est praesidens &amp; magistra legum ferendarum est facul 
      <lb ed="#P" n="36"/>tas, quaedam alia est quae circa singra ciuitatis versatur, vt ius dicendo ac decreta agendo, &amp; haec communi nomine eiuil facultas 
      <lb ed="#P" n="37"/>dici assueuit. Ad eam non pertinet condere leges, quia id est munus ciuil architecturae, set, agere atque discernere 
      cir<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ca singula reipublicae. Decretum quod est huius prudentiae, in actionem vt nouissimum cadit. Primum est consultatio. 
      <lb ed="#P" n="39"/>deinde electio, tertio decretum, quarto exequutio. Exempli causa: consultatur inter primores christianissimi re 
      <lb ed="#P" n="40"/>gis an sint mittendi legati ad Carolum imperatorem Hispaniarum regem. Deinceps in hac controuersia alterum 
      <lb ed="#P" n="41"/>eligitur, veluti sunt oratores mittendi, deide decernitur &amp; fit decretum vt circumspecti mittantur oratores. Subdit 
      <lb ed="#P" n="42"/>phuns. Hanc ciuilem prudentiam habentes circa singula versantem dicuntur soli rempublicam administrare, quaeles sunt 
      prae<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tores ac alii magistratus qui ius inter litigantes dicunt, &amp; de controuersiis secundm intentionem legum decernunt. At 
      <lb ed="#P" n="44"/>prudentia ciuilis legum ferendarum, in vniuersum pruidet leges ferendo. Primi architectis conferuntur, sedi manua 
      <lb ed="#P" n="45"/>tiis artificibus comperantur. Sunt enim ministri legum exequentes illa quae legibus praecipiuntur, nunc discernendo, nunc iudicando. 
      <lb ed="#P" n="46"/>Hinc talis, prudentia ciuilis actiua ac deliberatiua dicitur. Prudentia architectonica totum corpus eiuitatis 
      re<lb ed="#P" n="47" break="no"/>spicit quaesi nauis optima gubernatrix sedens in puppi, clauum moderans, &amp; praecipit per leges quidnam agendum sit. Vt 
      <lb ed="#P" n="48"/>vero pauca agam, duplex est prudentia ciuil vna architectonica legum conditrix. Regis enim est leges salutares po 
      <lb ed="#P" n="49"/>pulo condere. Hieremiae. xxiii, scribitur. Regnabit rex &amp; sapiens erit, &amp; faciet iudicium &amp; iustitiam in terra. Alte 
      <lb ed="#P" n="50"/>ra actiua ac deliberatiua, quae vulgo ciuilis appellitatur, at illa quae est hominis ad seipsum, communiter prudentia vocitatur. 
      <lb ed="#P" n="51"/>Hanc in exordio huius capitis ratione differre a ciuili facultate affirmauit, quia homines quempiam prudentem 
      nuncupan<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tes eum intelligunt qui sibi bona procurat. Post haec illam facultatem ciuilem phlus resumit, &amp; trifariam diuidit, vnum 
      <lb ed="#P" n="53"/>ramum addens cuius ane non meminit, dicitque sic. Alia est pritia rei familiaris gubernandae, alia legum conditrix, 
      <lb ed="#P" n="54"/>alia ciuilis, actiua ac deliberatiua. Verum illa prudentia quam circa priuata commoda inhiat est cognitionis quaedam 
      <lb ed="#P" n="55"/>species, attamen ab illis aliis diuersa, postquam est agnitio priuata. Verum vt omnia clarescant sequentem in modum diui 
      <lb ed="#P" n="56"/>sio fiat. Prudentiarum alia est ad seipsa, &amp; haec communius nomem prudentiae citra additum sortitur. Alia autem est ad ples, &amp; il 
      <lb ed="#P" n="57"/>la bifariam scinditur, aut est inter ples in domo, hancque prudentiam familarem seu oeconomicam vocitant, si est ad peres in ci 
      <lb ed="#P" n="58"/>uitate, prudentia ciuil nuncupeartur. Rursus illa ciuilseiugatur: aut. n ent circa ferendas leges, &amp; ea architectura di¬ 
      <!--216.xml-->
      <pb ed="#P" n="99-r"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>autur est circa singula in re publica gerenda, &amp; illi non est nomem speciale inditum: at cum nomine vacet, gnali 
      appellatio<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ne gaudebit, ciuilisque appellabitur. Et rursus ciuilis in deliberatiuam ac iudicialem diuiditur. Patet in  
      <lb ed="#P" n="3"/>litera. At qui sciunt ea. Nunc placitum vulgi affert, vulgus autem hominum eos prudentes autumat, 
      <lb ed="#P" n="4"/>qui suis commodis student, aliorum neglectis, alios reipublicae vacantes negociosos denominant. Ad  
      <lb ed="#P" n="5"/>hoc autoritatem Euripidis poetae consentaneam citat. Erat quidam miles quondam graegarius qui sub 
      <lb ed="#P" n="6"/>quodam rege stipendia merebat, sortem inter alios diuidens, postea autem in exercitu constitutus, Cen 
      <lb ed="#P" n="7"/>turio &amp; autoritatem habens talitur conqueritur. Qui hoc est quomodo prudens sum, cui licebat olim in  
      <lb ed="#P" n="8"/>ter milites citra negocium viuere, &amp; ex cunctis manubiis aequam portionem sine solicitudine habere, 
      <lb ed="#P" n="9"/>quam tunc multa sollicitudine vix obtinebat. ltaque se minus prudentem censebat, quod ex dignitate cu 
      <lb ed="#P" n="10"/>ram non bona auxit. plebeii hominum faeces expiscantur illud quod videtur sibi ipsis bonum, &amp; dum 
      <lb ed="#P" n="11"/>pro suo emolumento insudant, hoc solum agendum putant. Ex hoc delitio id placitum 
      emana<lb ed="#P" n="12" break="no"/>uit. Hoc insulsum paradoxum illudit philosophus inquiens. Ea positio si intelligat sine rei familiaris 
      <lb ed="#P" n="13"/>ac ciuilis gubernatione fortasse non est vera. Hic fortasse non est aduerbium dubitandi, sicut nec 
      for<lb ed="#P" n="14" break="no"/>te eius synonymum, vt supra exposui. Charitas autem non quaerit quae sua sunt. i. ad Corinthios. xiii. Et 
      <lb ed="#P" n="15"/>quis putas est fidelis seruus &amp; prudens, quem constituit dominus super familiam suam Matthaei. xxiiii. 
      <lb ed="#P" n="16"/>Et Cicero primo officiorum. Non (inquit) nobis solis nati sumus, sed partem ortus nostri patria 
      <lb ed="#P" n="17"/>sibi vendicat, partem amici. Interdum est praeceptio onus alios regendi subire. Interdum est consilii 
      <lb ed="#P" n="18"/>opus. Interdum inflati sese vt praesint non vt prosint ingerunt. Alienum est nonnumquam alienos agros 
      <lb ed="#P" n="19"/>meis sitientibus irrigare. Praeterea non est manifestum quinimmo est obscurum ac cognitu difficile quomodo 
      <lb ed="#P" n="20"/>cuilibet sit sua res administranda, nisi in re familiari ac ciuili versatus fuerit. Postquam homo est aial sociale. 
      <lb ed="#P" n="21"/>Hoc quodam indicio roborat. luuenes florida aetate geometrae, mathematici, ac sapientes in talibus fiunt. 
      <lb ed="#P" n="22"/>Non dicit simpliciter sapientes, sed cum hoc annexo, in talibus. Prudentiae vero sunt exortes, &amp; id causae est, quama 
      <lb ed="#P" n="23"/>singularium rerum est prudentia, quae expimento cognoscuntur, iuuenis autem in viridi aetate est expientiae imunis, tem 
      <lb ed="#P" n="24"/>poris prolixitas experientiam procreat. Vaeh patriae, cuius rex mane comedit, inquit sapiens. At in hoc non insul 
      <lb ed="#P" n="25"/>se quispiam dubitauerit, quas ob res puer mathematicus euadit, non autem sapiens naturalisve. Hoc diluit 
      in<lb ed="#P" n="26" break="no"/>quiens, mathematica experientia haud indiget, quia eius principia sunt diffinitiones rerum quae a sin  
      <lb ed="#P" n="27"/>gularibus abstrahuntur, per imaginationem exhauriuntur. Sapientia vero ac naturalis philosophia 
      <lb ed="#P" n="28"/>a notitia singularium &amp; experientia innotescunt, sensu ac inductione egent. Mathematica etiam sunt 
      <lb ed="#P" n="29"/>in primo gradu certitudinis suaque euidentia iuuenibus sunt paruia. Frigide atque ieiune principiis phy 
      <lb ed="#P" n="30"/>sicis &amp; sapientiae credunt, imitantur tamen praeceptores &amp; more picarum ac psittacorum ab eis 
      au<lb ed="#P" n="31" break="no"/>dita pronunciant.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d26458-d1e256">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sequitur in litera. Peccatum fit in consulendo. Prudens scit tam in vniuersali qua 
      <lb ed="#P" n="32"/>in singulari recte consulere. Proinde oportet eum scire ea quae tam vitam familiarem quam ciuilem 
      con<lb ed="#P" n="33" break="no"/>cernunt. De vtraque ignoratione exempla affert. Omnes aquas ponderosas ignorare potest, aut hanc 
      <lb ed="#P" n="34"/>aquam esse ponderosam.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d26458-d1e268">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sequitur prudentiam non esse scientiam, hoc pacto liquet. Prudentia est 
      <lb ed="#P" n="35"/>extremi hoc est singularis, descendendo enim ab vniuersali per particularem, singulare est extremum: 
      <lb ed="#P" n="36"/>ergo non est vniuersalium tuntum, scientia est vniuersalium tantum, proinde prudentia non est scientia. Tale enim, scet, 
      singula<lb ed="#P" n="37" break="no"/>re est id quod in actionem cadit, opponitur igitur valentiore ratione intellectui. Hic enim intellectus est terminorum. i. ex 
      <lb ed="#P" n="38"/>notitia rerum significatarum per terminos. illius notitia nota euadit. Pricipiorum non est ratio siue demonstratio, alioqua 
      <lb ed="#P" n="39"/>non essent pricipia. Haec autem prudentia est vltimi agibilis cuius non est scia, se sensus, non propriorum obiectorum quibus 
      <lb ed="#P" n="40"/>sensibilia propria sentimus, vt sonum auditu, colorem visu capimus, &amp; ita in aliis tribus sensibus externis, set quamlis 
      <lb ed="#P" n="41"/>is est quo sentimus vltimus, in mathematicis, illa sensus est imaginatiua virtus interior. Stabitur enim ibi in hoc 
      <lb ed="#P" n="42"/>triangulo in pariete discripto, triangulus est extrema figura in descendendo ad pauciores angulos &amp; latera. 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d26458-d1e292">
               <lb ed="#P" n="43"/>⁋ Circa hoc caput in primis dubitatur, an ciuilis facultas &amp; prudentia sint idem habitus. Sedo an prudentia 
      <lb ed="#P" n="44"/>est circa singularia. Tertio quid in illo exemplo praetendit. Omnes aquae ponderosae sunt prauae. Quar 
      <lb ed="#P" n="45"/>to quem ordinem scientiae in literis possumus ex Aristotelis litera coniecturare. Quinto videtur quod non 
      <lb ed="#P" n="46"/>solum principia sunt ex terminis nota, verum etiam in probabilibus datur primum opinatum. Osten 
      <lb ed="#P" n="47"/>do. opinio a producitur ab opinione b, &amp; iterum opinatio b ab opinione c, &amp; non est in abyssum 
      pro<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cessus: ergo datur prima opinio &amp; primum opinatum, quia opinio ex fide aut euidenti notitia iudica 
      <lb ed="#P" n="49"/>tiua non emergit. Si antecedens sit euidens aut firmiter creditum, consequens non erit opinatum. 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d26458-d1e310">
               <lb ed="#P" n="50"/>⁋ Ad primum dubium respondeo per propositiones sequentes, quarum prima est. Multae sunt 
      pru<lb ed="#P" n="51" break="no"/>dentiae etiam monasticae &amp; personales specie distincte, haec paulo post in hoc sexto probabitur. 
      Secun<lb ed="#P" n="52" break="no"/>da propositio. Multae prudentiae, quarum altera est monastica altera vero ciuilis, specie distinguntur a 
      <lb ed="#P" n="53"/>fortiore. Haec ex priore sequitur. Praeterea multae tales habent obiecta specie distincta: ergo &amp; specie dii 
      <lb ed="#P" n="54"/>stinguntur, secundo de anima Actus distinguntur per obiecta. Tertia propositio. Prudentia 
      monasti<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ca sufficiens virum denominare prudentem non acquiritur sine oeconomica &amp; ciuili. Patet. Talis pru 
      <lb ed="#P" n="56"/>dentia multos habitus prudentiales in longo temporis vsu requirit, quare Periclem M. Tullium &amp; 
      <lb ed="#P" n="57"/>alios qui in rebus publicis oculati praesiderunt prudentes vocamus. Et hoc innuit Aristoteles cum 
      <lb ed="#P" n="58"/>dicit, monastica prudentia sine aliis acquiri non potest, sic quod homo prudentia emicet. Homo tamen 
      <lb ed="#P" n="59"/>poent suum bonum particulare procurare ab aliis secretus, ac sine conversatione cum aliis, attamen prudens non euadet, 
      <lb ed="#P" n="60"/>sicut nec scientia solitarie acquiritur, ferrum enim ferro acuetur, &amp; plura lignicula iuncta actiuum ignem faciunt. Quarta 
      <lb ed="#P" n="61"/>propositio. Loquendo de prudentia collectiue idem habitus nunero est prudentia &amp; facultas, siue prudentia, ciuilis: 
      <lb ed="#P" n="62"/>esse tamen earum non idem est, hoc est denominatio quare prudentia &amp; quare ciuilis prudentia dicitur 
      <lb ed="#P" n="63"/>non est eadem. Dicitur enim prudentia, quia virum denominat perspicientem sua bona, laborans in fa 
      <lb ed="#P" n="64"/>milia &amp; ciuitate sibi bona virtutis acquirit &amp; saepius fortunas puero sua industria &amp; labore. Quinta propositio. 
      <!--217.xml-->
      <pb ed="#P" n="99-v"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Non est de ratione prudentiae ciuilis aut Oeconomicae simplicis quod specie distinguatur a prudentia. Probatur quia 
      <lb ed="#P" n="2"/>tunc quilibet talis a qualibet tali distingueretur, quod non est dicendum. Capio hunc actum prudentiae Politicae aut fami 
      <lb ed="#P" n="3"/>liaris, si quispiam ea prudentia perspicit bona &amp; ea procurat puer ciuitate aut familia, eadem sibi bona virtutum 
      pr<lb ed="#P" n="4" break="no"/>creat, &amp; nonumquam fortunae bona vt superius narrauimus. At alia est ratio quae re vocatur prudentia in toto, &amp; quamre pru 
      <lb ed="#P" n="5"/>dentia talis. Et sic intelligitur Ira philosophi. Vel sic paucis absoluendo. Ciuilis facultas &amp; prudentia sunt idem 
      <lb ed="#P" n="6"/>habitus, prudentia est genus prioris, esse non tamen est idem. Denominatur ciuilis facultas puer quanto curam in ciuitate 
      ha<lb ed="#P" n="7" break="no"/>bet: &amp; prudentia, per quanto virum beme dirigit circa agibilia. Vel sic. Politica non est eadem cuilibet prudentiae, sed  
      <lb ed="#P" n="8"/>solum prudentiae quae ordinatur ad bonum commune, &amp; hoc est verum. Et differunt ratione illae adhuc, &amp; hoc philosopho suffi 
      <lb ed="#P" n="9"/>cit. Vlterius dicitur quod politica &amp; prudentia omnis idem sunt subiecto, quia intellectui actiuo inhaerent 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d26458-d1e369">
               <lb ed="#P" n="10"/>⁋ Ad secundum dubium affirmatiue respendetur. Patet ex ira philosophi &amp; superius retulimus.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d26458-d1e374">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sed contra illud ar 
      <lb ed="#P" n="11"/>gumentor. Ex illa solutione sequitur prudentiae esse obliuionem, contra Aristotelem. Prudentia enim huius escae 
      esitan<lb ed="#P" n="12" break="no"/>dae, vel illius opis faciendi perit. Sedo tunc experientiae praeteritorum in posterum nobis non deseruient, quia sunt nisi sin  
      <lb ed="#P" n="13"/>gularium.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d26458-d1e386">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Ad priorem rationem rempendetur quod prudentia per obliuionem corrumpitur. de habitu certum est, ille enim non cor 
      <lb ed="#P" n="14"/>rumpitur nisi per imprudentiam prudentiae contrariam. Sedo materia prudentiae semper nobis occurrit, &amp; sic in ea plu 
      <lb ed="#P" n="15"/>rimum exercitamur. Prudens ad tria mentis oculum flectit. Pio praeterita respicit quorum habet memoriam &amp; 
      prae<lb ed="#P" n="16" break="no"/>teritorum argumento praesentia mensurat &amp; futura praesagit inueniendo media quibus futura bona asse 
      <lb ed="#P" n="17"/>quatur &amp; noxia deuitet. Hoc exemplo detegitur. Prudens inuoluendo historias inuenit plerosque 
      sor<lb ed="#P" n="18" break="no"/>dido loco natos ad magna a regibus euectos, post regum mortem acerbe afflictos, hocque videns cauet 
      <lb ed="#P" n="19"/>cum regibus magnam subire familiaritatem. 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d26458-d1e405">
               <lb ed="#P" n="20"/>⁋ Secunda ratio tangit vnum, an habitus prudentialis inclinet praecise ad similes actus ex quibus 
      <lb ed="#P" n="21"/>emersit, &amp; opinor ita esse. Opposito enim dato, si habitus ad actus alterius speciei inclinabit, vnus 
      ha<lb ed="#P" n="22" break="no"/>bitus inclinabit in actus quantumcunque differentes quarumcunque virtutum, quod liquet esse falsum, 
      <lb ed="#P" n="23"/>&amp; intelligo immediate. Mediante enim suo actu elicito &amp; ratione potest partialiter, in alium actum 
      <lb ed="#P" n="24"/>inclinare, sicut habitus praemissarum immediate inclinans in actum intellectus, mediante illo actu 
      <lb ed="#P" n="25"/>in actum conclusionis scientificum inclinat. 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d26458-d1e422">
               <lb ed="#P" n="26"/>⁋ Contra hoc argumentor. Ergo ex temperata commestione circa hanc escam homo non erit 
      propti<lb ed="#P" n="27" break="no"/>or circa aliam, nec circa hanc in numero cum ipsa est comesta consumptaque. Item assuetus sagittare ad hano 
      <lb ed="#P" n="28"/>metam ad alias metas prompte sagittabit.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d26458-d1e431">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Ad priorem rationem dicitur quod temperantia circa hunc 
      ci<lb ed="#P" n="29" break="no"/>bum in actus similes in specie circa similem materiam inclinabit. Item temperatus habet actus com 
      <lb ed="#P" n="30"/>munes qui habitus communes generant, vt volo temperanter degere licet commestionem exercemus circa 
      <lb ed="#P" n="31"/>has: dapes et hoc epulum.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d26458-d1e443">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Ad secundam de assueto sagittare dico quod vbi est aequalis intercapedo inter 
      <lb ed="#P" n="32"/>terminum a quo &amp; terminum ad quem, vbique eodemmodo sagittabit, non tamen in alio interuallo 
      pro<lb ed="#P" n="33" break="no"/>pinquius speculum. At iaculum dirigit, ratione illius singularis exercitationis, nisi pro quanto in 
      men<lb ed="#P" n="34" break="no"/>bris &amp; suis armis sagittandi melius disponitur quam non sagittarius. Secundo non est simile in illo 
      exen<lb ed="#P" n="35" break="no"/>plo naturali, quia omnis terra est eiusdem speciei cum alia, &amp; aer cum aere, &amp; taxus cum taxo, 
      proin<lb ed="#P" n="36" break="no"/>de ad argumentum a simili facile dicetur ipsum quarto quoque pede claudicare. 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d26458-d1e460">
               <lb ed="#P" n="37"/>⁋ Ad tertium dubium respondetur quod aquae ponderosiores sunt magis terrestres &amp; prauiores minus 
      <lb ed="#P" n="38"/>ponderosis. Cape ex duobus fontibus, puteis aut fiuminibus duo vitra aequalis ponderis &amp; capacitatis 
      <lb ed="#P" n="39"/>&amp; aequaliter aqua referta, &amp; cuius vas minus ponderat illius aqua est altera leuior &amp; praestantior. In non 
      <lb ed="#P" n="40"/>liquidis sine aequilibrio pondus depraehendere potes capiendo duo frusta lignea aequaliter magna 
      gra<lb ed="#P" n="41" break="no"/>uiaque, vt in naturali philosophia iam scripsimus, 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d26458-d1e473">
               <lb ed="#P" n="42"/>⁋ Ad quartum dubium respondetur quod pueri sunt primo in triuialibus scientiis imbuendi, scilicet 
      <lb ed="#P" n="43"/>grammatica, rhetorica &amp; logica, &amp; in cantusaltem Gregoriano, &amp; si quis in virum impense doctum 
      <lb ed="#P" n="44"/>euadere voluerit, hinc arithmeticam, geometriamque hauriat, quia haec, vt philosophus ait, experienti 
      <lb ed="#P" n="45"/>am non efflagiiant nec imaginationem transcendunt. Deinde in naturalibus instruendi sunt, quam licet 
      <lb ed="#P" n="46"/>imaginationem non piurimum transcendant tamen in multis experientiam requirunt. post naturalia in moralibus 
      <lb ed="#P" n="47"/>sunt initiandi quae expimentum &amp; animum ab illecebris immunem exigunt. Nouissime in transmundana 
      philoso<lb ed="#P" n="48" break="no"/>phia metaphysica siue theosophia erudiendi veniunt, circa quinquagesimum annum in quo humanum 
      inge<lb ed="#P" n="49" break="no"/>nium in temperato est nobilius, in illa insudent, in qua ad vitae exitum iugiter perseuerent, peccaminum immunes 
      <lb ed="#P" n="50"/>perinde ac si postridie cuiusque diei essent morituri, literisque indefesse incumbentes acsi nunquam essent 
      <lb ed="#P" n="51"/>ab hac luce migraturi. Hoc enim calle ingenii rubiginem &amp; veternum euitauerint, &amp; sese in sancta 
      excerci<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tatione tenuerint, celestis patriae futurae primordia degustantes. 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d26458-d1e499">
               <lb ed="#P" n="53"/>⁋ Quinta dubitatio quodammodo est alterius speculationis, ac cum difficultas sit puero laboriosioribus proposita, 
      <lb ed="#P" n="54"/>carptim circa eam nonnihil dicemus. Dicitur quod prima opinio generatur ex notitia apprehensiua terminorum 
      <lb ed="#P" n="55"/>eius, vt assensus huius, omnis mater diligit filium vel alterius opinabilis. Nec sequitur quod talis propositio sit per 
      <lb ed="#P" n="56"/>se nota, quia quaecumque notitia abstractiua aut intuitiua eius generat assensum in quencumque intellectum, nec 
      pra<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ua afectio illi obicem praestare potest, secus est de prima opinione quae in vno genatur &amp; non in alio. Ex parte notitiarum 
      <lb ed="#P" n="58"/>apprenem suarum non est defectus, sed ex parte passi magis vel minus dispositi. Aifectio multum hic facit. Qui 
      <lb ed="#P" n="59"/>libet enim citius assentit narranti bona de sua patria quam de peregrina &amp; signanter hostium, &amp; ita de prio errore di 
      <lb ed="#P" n="60"/>catur. Pont etiam forte dici quod pria opinio producitur a notitia euidenti vnius aut plurium proponnum non ordinatarum 
      <lb ed="#P" n="61"/>in consequantia. Tanta enim connexio inter aliquam esse poest quod assensus vnius alium pariat, at notitia euidens cum euidente 
      <lb ed="#P" n="62"/>consequentia &amp; eius applicatione seper producit consequns euidens, secus est quando proponnes illae euidentes consequantiair non appli 
      <lb ed="#P" n="63"/>catur. Et dispositio palsi mitum facit. Vides. n notitiam simplicem vnius rei nonnum quam te inducere in notitiam alterius rei 
      <lb ed="#P" n="64"/>silis, interdum nihil producit, in actibus abstrusis aiae saepius rationem praestare, est tenebrosa aquam in nubibus aeris.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>