<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 8</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 8</title>
               <date when="2021-05-05">May 05, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-MaEth8">Paris 1530</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-05-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
        <div xml:id="starts-on">
          <pb ed="#P" n="28-v"/>
        </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JMAet9-de7117"><!-- mair-l2c8 -->
            <head xml:id="JMAet9-de7117-Hd1e103">Caput 8</head>
            <p xml:id="JMAet9-de7117-d1e106">
      <!--71.xml-->
               <pb ed="#P" n="28-v"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>
               <quote xml:id="JMAet9-de7117-Qd1e114" type="lemma">CVm autem tres sint dispositiones</quote>. In hoc capite ponit philosophus expositionem extremorum 
      <lb ed="#P" n="2"/>&amp; medii ad extrema. Et tres conclusiones ponit: quarum Prima est. Et medium extremis &amp; 
      <lb ed="#P" n="3"/>Cextrema inter se aliquo modo aduersantur: sunt enim, vt dictum est, tres dispositiones, hoc 
      <lb ed="#P" n="4"/>est qualitates ad bonum &amp; malum disponentes, quarum duae vitia sunt, vnum in excessu, &amp; alterum 
      <lb ed="#P" n="5"/>in defectione, &amp; tertia virtus, quae &amp; mediocritas quaedam est: sed media dispositio extremis 
      contra<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ria est: nam aequale quando confertur ad minus, maius esse videtur.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7117-d1e129">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Nota quod virtus bifariam 
      consi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>deratur, vt superius diximus: vno modo vt est quaedam mediocritas: alio modo vt est quoddam bonum: 
      <lb ed="#P" n="8"/>quomodo ex vna parte extremis simul sumptis tamquam pesti ac malo. Vt autem est mediocritas duobus 
      <lb ed="#P" n="9"/>extremis opponitur, quorum vnum est ex vna parte vt excessus, alterum ex altera parte, vt defectus. Et sic 
      <lb ed="#P" n="10"/>medium quandam relationem subit &amp; comparatum ad maius, minus apparet: sic medii habitus respectu 
      <lb ed="#P" n="11"/>defectionum exuperant in habitudine excessuum, deficiunt tam in affectibus quam in operationibus. 
      Exen<lb ed="#P" n="12" break="no"/>plariter illud propalor fortis: cum ad timidum confertur audax, cum ad audacem formidolosus esse 
      <lb ed="#P" n="13"/>videtur. Item temperans respectu insensatitemperans: respectu autem intemperati insensatus putatur. 
      <lb ed="#P" n="14"/>Et si liberalis ad illiberalem &amp; auarum conferatur prodigus apparebit: si vero ad prodigum illiberalis: &amp; ita 
      <lb ed="#P" n="15"/>in similibus. At extrema illa vt audax, timidus, intemperans, insensibilis, palam inter se 
      contrarian<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tur. Igitur &amp; medii illi habitus extremis contrariantur. Reiicit enim a se vnum extremorum ipsum 
      <lb ed="#P" n="17"/>medium, alterum extremum versus potius in alterum extremum &amp; contra: &amp; hoc non est nisi quia 
      me<lb ed="#P" n="18" break="no"/>dium vtrique extremo aduersatur: hinc audax fortem, timidum: &amp; timidus fortem, audacem appellat, &amp; ita 
      <lb ed="#P" n="19"/>in reliquis. Medium propterea extremis &amp; extrema inter se quodammodo opponuntur.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7117-d1e163">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sequitur secunda 
      <lb ed="#P" n="20"/>conclusio quae dicit. Haec cum hoc pacto inter sese opponantur, maior est extremorum contrarietas inter 
      <lb ed="#P" n="21"/>se quam ad medium. Hanc conclusionem bifariam probat, primo sic. Illa contraria quae magis distant 
      <lb ed="#P" n="22"/>magis aduersantur: quemadmodum magnum &amp; paruum magis inter se distantquam ab aequali, hoc est a 
      <lb ed="#P" n="23"/>medio rei inter illa. Secundo sic. Illa inter quae nulla est similitudo magis contrariantur, quam illa, inter quae 
      <lb ed="#P" n="24"/>est aliqua similitudo: sed medii ad extrema est aliqua similitudo, nam liberalitas aliquam affinitatem 
      <lb ed="#P" n="25"/>cum illiberalitate, aliquam cum prodigalitate habet: magis igitur inter se extrema distant. Nam 
      diffi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>niantur contraria per plurimum distare: siquidem contraria sunt, quae sub eodem genere posita maxime a 
      <lb ed="#P" n="27"/>seinuicem distant: &amp; eidem subiecto vicissim assunt a quo mutuo sese reiiciunt. Ex postpraedicamentis. 
      <lb ed="#P" n="28"/>Extrema igitur quae maxime distant maxime inter se sunt contraria. Ipsorum igitur maior est 
      opposi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tio quam extremorum ad medium.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7117-d1e190">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sequitur tertia conclusio. At vero medio in aliquibus excessus, in 
      aliqui<lb ed="#P" n="30" break="no"/>bus defectus magis est ipsi medio oppositus, vnde timiditas magis fortitudini quam audacia contrariatur: &amp; 
      <lb ed="#P" n="31"/>intemperantia magis temperantiae quam insensibilitas opponitur. Et istud ob duo contingit. primum ex parte 
      <lb ed="#P" n="32"/>rei, secundum ex nostra parte sumitur. Ex parte autem rei, nam quando vnum extremorum medio est similius &amp; 
      <lb ed="#P" n="33"/>propinquius, tunc non ipsum sed eius oppositum est ipsi medio magis oppositum: vt quia audacia similior 
      <lb ed="#P" n="34"/>est sortitudini: timiditas autem quae est defectus dissimilior &amp; remotior, propterea timiditas magis 
      for<lb ed="#P" n="35" break="no"/>titudini opponitur. Secunda causa ex parte nostra est haec, extrema illa magis contraria videntur ad quae 
      <lb ed="#P" n="36"/>natura propensi &amp; inclinati sumus: vt nos ad voluptatem proniores sumus quam ad voluptatum 
      abstinen<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tias: proinde intemperantia est magis contraria temperantiae quam insensibilitas: quia ab illo ad quod sumus 
      <lb ed="#P" n="38"/>naturaliter inclinati, cum maiori difficultate recedimus tendendo ad medium: &amp; facilius a medio ad 
      <lb ed="#P" n="39"/>illud recedimus. Haec igitur magis contraria dicimus, inquit, ad quae magis sit accretio, hoc est 
      augmen<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tum, &amp; ipsa hominis inclinatio. Modestiam in litera pro insensibilitate ponit. 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7117-d1e221">
               <lb ed="#P" n="41"/>⁋ Dvbitatur Primo, an extrema plus opponantur sibi mutuo quam ipsi virtuti. Et probatur quod non.  
      <lb ed="#P" n="42"/>virtus enim non opponitur vitio: ergo dubitatio falsum supponit. Antecedens patet. Non 
      opponi<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tur relatiue nec contradictorie, vt notum est: nec videtur quod ipsa priuatiue, aut contrarie opponantur 
      <lb ed="#P" n="44"/>cum non maxime distent: igitur. Secundo vitium vitio contrariatur: ergo non contrariatur 
      vir<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tuti: tenet consequentia, quia tantum vnum vni est contrarium. primo caeli. Tertio genere differentia 
      <lb ed="#P" n="46"/>maxime a seinuicem distant: sed extrema vitia sunt in eodem genere: virtus &amp; vitium sunt in 
      di<lb ed="#P" n="47" break="no"/>uersis generibus. In oppositum est Aristoteles.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7117-d1e239">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Ad primum dicitur, quod virtus non est vitii virtus: 
      <lb ed="#P" n="48"/>ergo non opponuntur relatiue nec alter terminorum in priuatiuis: &amp; non opponuntur 
      contradicto<lb ed="#P" n="49" break="no"/>rie: relinquitur igitur quod contrarie opponuntur: non enim sunt plures species oppositionis 
      incom<lb ed="#P" n="50" break="no"/>plexe, ex postpraedicamentis. Quomodo voco hic incomplexionem ex artibus liquere reor. Et licet 
      <lb ed="#P" n="51"/>virtus maxime a vitio non distet: non tamen sequitur quin contrarientur: solum sequitur non 
      contra<lb ed="#P" n="52" break="no"/>riantur contrarietate propriissime sumpta. Album enim &amp; puniceum contrariantur, sicut candidum 
      <lb ed="#P" n="53"/>&amp; pullum in eodem genere contrarietatis.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7117-d1e258">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Ad secundum nego consequentiam. Probatio verum 
      ha<lb ed="#P" n="54" break="no"/>bet de contrarietate propriissime dicta &amp; de contrarietate rerum.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-de7117-d1e266">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Ad tertium dicitur, quod aliquam 
      <lb ed="#P" n="55"/>affinitatem extrema habent quam medium non habet cum aliquo extremo, quia continentur sub 
      <lb ed="#P" n="56"/>eodem genere vitii: sed quantum ad bonum &amp; malum virtus &amp; vitium plus contrariantur: vnum 
      <lb ed="#P" n="57"/>enim sub genere boni, alterum sub genere mali includitur. Et quia est difficile attingere medium: 
      <lb ed="#P" n="58"/>forte facilior est transitus de extremo in extremnm quam de extremo in medium: tamen de extremo 
      <lb ed="#P" n="59"/>in medium rei prius quam in extremum transitur: quinto physicorum: sed de medio ratione dico id non  
      <lb ed="#P" n="60"/>oportere: sed aliam conuenientiam virtus habet cum extremo, sicut Aristoteles in litera dicit, vt 
      ses<lb ed="#P" n="61" break="no"/>quipedale plus cum bipedali &amp; pedali conuenit quam bipedale cum pedali. De conuenientia secundum 
      sub<lb ed="#P" n="62" break="no"/>stantiam hinc &amp; illinc nunc est maior, nunc vero minor. Duo actus eiusdem speciei, immo idem actus 
      <lb ed="#P" n="63"/>numero sensim sub virtute &amp; vitio implicatur: vt volo dare decem minas huic, &amp; volo dare decem 
      <lb ed="#P" n="64"/>minas huic: vnus actus potest esse liberalitas, alter vero pecuniae profusio, &amp; prodigalitas.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>