<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 7</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 7</title>
               <date when="2021-05-05">May 05, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-MaEth8">Paris 1530</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-05-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
        <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="97-r"/>
        </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JMAet9-d25920"><!-- mair-l6c7 -->
            <head xml:id="JMAet9-d25920-Hd1e103">Caput 7</head>
            <p xml:id="JMAet9-d25920-d1e106">
      <!--212.xml-->
               <pb ed="#P" n="97-r"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>
               <quote xml:id="JMAet9-d25920-Qd1e114" type="lemma">SApientiam autem in artibus</quote> &amp;c. In hoc capite sapientiae ac vltimi habitus veridici Aristoteles meminit. 
      <lb ed="#P" n="2"/>⁋Hic habitus est reliquorum apex in quo foelicitatem ponit vt. x. Ethicorum videre licet. In pricipio 
      meta<lb ed="#P" n="3" break="no"/>Cphoricam sapientiam enucleat, quam sapientiam cum addito appellitat, quae verticem in aliquam arte tenet. Postea a 
      trans<lb ed="#P" n="4" break="no"/>latitia sapientia ad sapientiam simpliciter sumptam pergit, hoc enim pacto ait. Sapientiam autem in artibus mechanicis 
      <lb ed="#P" n="5"/>iis attribuimus qui in eis sint absolutissimi. Phidiam enim sapientem sculptorem lapidum dicimus. Non ait eum 
      sapien<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tem dicimus, sed sapientem lapidum effigiatorem. Fuit autem Phidias statuarius celebris Periclis studiosus, quem 
      Cice<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ro in prio Tusculanarum quaestionum apprime laudat. Pliniusque in variis locis, &amp; Quitilianus lib. xii. dicit quod 
      <lb ed="#P" n="8"/>erat diis quam hominibus effingendis artifex melior. Sequitur in ita. Et Polycletum statuarium itidem sapientem. Lysippus 
      <lb ed="#P" n="9"/>inter pictores celebratus ab operibus Polycleti se artis arcana didicisse asseruit. Polycletus sycionius inter 
      <lb ed="#P" n="10"/>reliquam opera duos pueros nudos ludentes fecit, quim viui &amp; pene spirantes spectantibus videbantur.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d25920-d1e138">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sequitur in li 
      <lb ed="#P" n="11"/>tera. Ac quosdam esse sapientes omnino. Hoc est sapientes simpliciter, &amp; non aliquam ex parte nec aliquid aliud quam sapi 
      <lb ed="#P" n="12"/>entes arbitramur. Vt de Mergite Homerus vates cecinit in libro qui Mergites dicitur quod non fuerit fossor 
      <lb ed="#P" n="13"/>nec durus arator. Nec in alia aliquam arte sapiens scilicet quodammodo improprie &amp; seudm quid, sed simpliciter &amp; pr 
      <lb ed="#P" n="14"/>prie munere diuum sapiens. Eam ob rem liquidum est sapientiam esse scientiarum exactissimam. Non enim solum opor 
      <lb ed="#P" n="15"/>tet sapientem illa quae a principiis manant scire, verum etiam eum principia callere necesse est. Quas ob res sapien 
      <lb ed="#P" n="16"/>tia est intellectus &amp; scientia ac veluti caput habens praeciosissimorum scientia, quia diuinorum contemplatrix. Haec est 
      <lb ed="#P" n="17"/>sapientiae functio ex antelatis emergens. Dicebat oportere sapientem scire conclusiones, quarum est scientia, &amp; 
      cal<lb ed="#P" n="18" break="no"/>lere ad vnguem secudm humanae naturae fragilitatem principia, quorum est intellectus, &amp; ipsa principia a posterio 
      <lb ed="#P" n="19"/>re explanare ingenio crassioribus. Principia specialia in medicina &amp; in aliis scientiis suopte ingenio splen 
      <lb ed="#P" n="20"/>dide enucleabit, vt myrrham &amp; spicam sistere fluxum pituirae per expientiam. Principium geometricum est omnes 
      angu<lb ed="#P" n="21" break="no"/>los rectos esse aequales cuius intelligentiam meraphysicus delucidat: circa rem in coi sumptam insudat, ideo 
      <lb ed="#P" n="22"/>certis cancellis more caeterarum artium non clauditur, at cum res sit multiplex, ea ratione quam numerus arithmetico 
      <lb ed="#P" n="23"/>assignatur. In quantum magnitudo geometriae attribuitur, arithmetici non est speclari circa magnitudinem nec 
      <lb ed="#P" n="24"/>geometriae circa nunerum, nam suis limitibus clauduntur, metaphysice autem circa haec omnia negociatur. An nunerus a 
      re<lb ed="#P" n="25" break="no"/>bus nuneratis, totum a partibus, continua quantitas a re quanta distinguatur, &amp; ita de aliis, vnd fit vt primae philoso 
      <lb ed="#P" n="26"/>phiae maiestas atque amplitudo circa primum motorem ac substantias seperatas desudat, ac orbium motus atque con 
      <lb ed="#P" n="27"/>centus, quaere iure aequissimo est caeterarum facultatum caput. Merito igitur sapientia est vtrorumque. Sicut enim se haent 
      <lb ed="#P" n="28"/>sapientia translatitia ad illam artem cuius dicitur sapientia, sic se habs sapientia simpliter dicta respectu cuiussibet sci 
      <lb ed="#P" n="29"/>entiae. Ac sapientia silitudinaria collatione propriae artis est exactissima. Proinde sapientia simpiciter dicta est 
      <lb ed="#P" n="30"/>omnim scientiarum accuratissima atque excellentissima, summum locum inter veridicos habitus sibi vendicans.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d25920-d1e187">
      
      Se<lb ed="#P" n="31" break="no"/>quitur in litera. Perabsurdum est autem &amp;c. Hic elidit errorem aliquorum asserentium politicam qua ciuitas regitur, vel 
      <lb ed="#P" n="32"/>prudentiam quam homo regitur esse habitus celsissimos. Et bifariam id refellit. In primis per hypoteticum syllogismum 
      <lb ed="#P" n="33"/>sic. Si homo non est praestantissimum eorum quae sunt in mundo, nec politica nec prudentia inter itellectuales virtutes 
      <lb ed="#P" n="34"/>est optima, at homo non est praestantissimus illorum quae sunt in vniuerso. Maior est liquida per id quod tam prudentia quam poli 
      <lb ed="#P" n="35"/>tica, circa hominem versatur. Oeconomica hominem docet rem familiarem gubernare. Politica quaenam via in politia 
      <lb ed="#P" n="36"/>vitam transigat. Minor patet: quia corpora coelestia suos motores includentes homini praestant, sic deus omnim rerum 
      mo<lb ed="#P" n="37" break="no"/>derator qui a perenni motu praehenditur. Antequam seda ratio ad eandem conclusionem fulciendam probetur, pnosse oper quod quaedam sunt 
      <lb ed="#P" n="38"/>quorum bonitas dicitur in habitudine ad aliquid, vt bonitas sanitas. Oceanus &amp; riui sunt piscium optime 
      nu<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tritiui, hominibus letiferi, sic de bonitate, in hominibus, defaecatos exquirimus mores ad hoc vt boni dicantur, talem 
      bo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nitatem in piscibus haud exploramus. Sunt enim belluae omnes morum incapaces. Alia sunt in omnibus subiectis vnifor 
      <lb ed="#P" n="41"/>mia ac indifferentia, vt album in corporibus, hominibus &amp; caeteris aiantibus atque omnibus mixtis aequamliter conveniens, sic 
      <lb ed="#P" n="42"/>rectum in figuris. Ista sunt eadem ac eiusdem rationis inter omnes sicut album est eiusdem rationis inter homines equos, piscesque. 
      <lb ed="#P" n="43"/>sic conditiones entium per vniuersalem sapientiam consideratae sunt eiusdem rationis in omnibus rebus. Vtpote esse causam vel 
      <lb ed="#P" n="44"/>causatum, prius posteriusve, actu vel potentia, necessarium vel contingens absolutum atque respectiuum, &amp; ita de caeteri 
      <lb ed="#P" n="45"/>id genus, rei in communiconvenientibus. Et quia hanc itam nonnulli scabriorem arbitrantur duo restant a nobis facienda. Pri 
      <lb ed="#P" n="46"/>mo contextus Irae est ordinandus, sedo ratio Irae explanatiua adducetur, &amp; sic nihil indiscussum etiam crassioribus re 
      <lb ed="#P" n="47"/>linquantur. Dicas itaque sic. Sanitas ac bonitas est alterius rationis in hominibus atque piscibus, album autem &amp; rectum semper 
      <lb ed="#P" n="48"/>est idem. Hoc est eiusdem rationis, omnes dixerunt sapiens idem hoc est sapientia non habet eam discrepantiam quam prudentia 
      <lb ed="#P" n="49"/>habet. Sed homo &amp; belluae in ratione causati ac contingentiae haud discrepant, nec in rationibus entis in communi 
      conside<lb ed="#P" n="50" break="no"/>rati. Et dixerunt prudens esse diuersum, quinimo in prudentia habitudo subiecti ac negocii est consideranda. 
      <lb ed="#P" n="51"/>Dixerunt id esse prudens quod percipit singula &amp; quod suum bonum est. Nemo (vt adagialitr produnt) est sibi secuns. Et 
      <lb ed="#P" n="52"/>commiserunt homini seipsa singula gubernanda, quocirca transtatitiam prudentiam mutis aialibus attribuunt, eo quod illis 
      <lb ed="#P" n="53"/>insita est natura sibi prouidendi. Hoc cernere licet in apibus formicis, araneis, vulpibus ac silibus. Sicque 
      for<lb ed="#P" n="54" break="no"/>matur ratio. Illi habitus inter se discrepant, quorum alter insudat circa ea quae sunt eadem apudomnes, alter vero va 
      <lb ed="#P" n="55"/>tio modo se habet. At sapientia inhiat circa illa quae sunt eadem apud omnes, non autem prudentia: igitur sapientia a 
      pru<lb ed="#P" n="56" break="no"/>dentia dispescitur. Minor oneditur sic Album &amp; rectum qui natura constant quorum cognitio est eadem &amp; scia est de his quae 
      <lb ed="#P" n="57"/>semper eodem tenore persistunt, itaque multo magis sapientia. Humana bona circa quae prudentia inuigilat plurifa 
      <lb ed="#P" n="58"/>riam sunt variabilia, &amp; eadem est ratio de medicina, quae omnim nequit esse vna. itaque variis variae sunt bonitates: 
      <lb ed="#P" n="59"/>at illa virtus quae est caeterarum vertex &amp; caput est bonum respectu omnim, proinde prudentia &amp; ciuilis facultas est 
      <lb ed="#P" n="60"/>inter intellectiuas virtutes praestantissima. Post haec quandam cauillationem excludit, quam nonnulli dicunt sapientiam 
      <lb ed="#P" n="61"/>esse idem cum prudentia &amp; facultate ciuili, quia sapientia est praestabilissimus habitus omnim, silt prudentia, quia homo en 
      <lb ed="#P" n="62"/>praestantissimum animalium, itaque facultas quae erit circa hominem erit omnim suprema, itaque erit idem cum sapientia. Hoc 
      <lb ed="#P" n="63"/>euacuat inquiens, tametsi homo sit apex aialium, quae sunt in hoc mundo, attamen in vniuerso sunt res 
      praestabi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>liores vt antea onsum est de substantiis seperatis. Et in fine, vt manifestiora sunt omnia finitionem sapientiae repetit. 
      <!--213.xml-->
      <pb ed="#P" n="97-v"/>
            </p>
            <p xml:id="JMAet9-d25920-d1e268">
               <lb ed="#P" n="1"/>⁋ Sequitur quae propt Anaxagoram &amp;c. Adhuc probare satagit sapientiam non esse prudentiam hoc pacto. Prudentia circa 
      <lb ed="#P" n="2"/>humanas res versatur, sapientia circa illas non versatur, sed diuinas. Effectus non prosequitur nisi puer quanto in eis primus 
      <lb ed="#P" n="3"/>opifex relucet: igitur prudentia non est sapientia, hoc ab iudicio communi notificat. Homines recte loquntes Thaletem 
      Mi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>lesium atque Anaxagoram sapientes &amp; non prudentes appellitant, quia propria emolumenta neglexere vt arduissima 
      <lb ed="#P" n="5"/>naturae disquirerent. Abstrusiora arcana naturae scitissime perscutabant. Teste Cicerone Democritus patrimo 
      <lb ed="#P" n="6"/>nium neglexit, agros incultos deseruit vt abdita vniuersi exploraret. Prudentia humana expiscatur, 
      consulta<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tione pollet. Nemo sane nisi idem demens consultat de iis quae alitur se habe non pabent, &amp; quorum non est aliquis finis, atque 
      <lb ed="#P" n="8"/>finis est bonum esse agendum. Prudenti munus est optime consulere posse de his quae in actionem cadunt, excogitando  
      <lb ed="#P" n="9"/>mente ea quae potissimum conducunt ad benen btemque viuendum. Per compendia ad aethereum globum tendit nec 
      munda<lb ed="#P" n="10" break="no"/>na spernit.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d25920-d1e293">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sequitur in ita. Nec prudentia est vniuersalium. Alia ratio. Sapientia est solorum vniuersalium. i. Methaphy. 
      <lb ed="#P" n="11"/>At prudentia est vniuersalium necnon singularium, itaque prudentia non est sapientia. Prudentia est actiua, actio cir 
      <lb ed="#P" n="12"/>ca singularia insudat. Propterea auctarium infert dicens. Aliqui nescientes sunt aliquibus scientibus ad operandum aptio 
      <lb ed="#P" n="13"/>res. Vnm in proemio metaphysices sic scribitur, exptus non artifex certius operartur quam artifex inexpertus, sed artifex 
      <lb ed="#P" n="14"/>emperico pstat, attamen incertius operatur. Paradigmate hoc ipsum explanat. Siquidem si quispiam sciat omnes leues 
      <lb ed="#P" n="15"/>carnes facile decoquendas, ac esse salubres, at nesciat quae sunt leues, sanitatem minime procurabit. At ille qui vo 
      <lb ed="#P" n="16"/>lucrum carnes leues cognoscit atque salubres multo citius aegrotum curabit. Auium carnes extra aquas degentium 
      <lb ed="#P" n="17"/>sunt salubres. Anas tam domestica quam fiuuiatilis insalubris phibetur. Volucres caelum incolentes facilis sunt di 
      <lb ed="#P" n="18"/>gestionis. Prudentia autem est actiua quaere vtramque agnitionem vniuersalem cum singulari efflagitat, &amp; potius singula 
      <lb ed="#P" n="19"/>rium rationem subit. Architecturae rationem quaedam prudentia subit, &amp; haec prudentia reliquis praesidet ac dmnatur, vt inter 
      la<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tomos cernimus, quorum vnus magnifico aedificio quod inhabitat est tectus, cui alii subiiciuntur. Nec mirum quondam 
      <lb ed="#P" n="21"/>variae sunt prudentiae vt sequanti capite locupletius liuabit.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d25920-d1e323">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Caeterum circa exempla philosophi Anaxagoras vt 
      <lb ed="#P" n="22"/>Plutarchus in libro virorum illustrium ait, sibi mortem consciuit decrepita aetate omni cura destitutus mortem fame 
      <lb ed="#P" n="23"/>sibi conciscere perauit. Pericles multitudine negociorum obrutus illius vitae non adhibuit sufficientem curam, &amp; cum 
      <lb ed="#P" n="24"/>illum iam prope mortem Pericles intelligeret, praeces cum lachrymis abunde effudit ne se Periclis gra mundo subtra 
      <lb ed="#P" n="25"/>heret cui in rei publicae negociis necessarius erat. Cui scite fato concedens decrepitus alt o Pericles qui lucet 
      <lb ed="#P" n="26"/>na indigent infundunt oleum, Thales autem millesius fuit vnus septem sapientum opum contemptor, planetarum aspectus 
      <lb ed="#P" n="27"/>apprime calluit, vbertatemque vnius anni prauidens, oliuas parui aestimatas coemebat quaes conseruatas ad anum 
      <lb ed="#P" n="28"/>sequentem quo mira dei caritas erat multa cum magno lucro vendidit, verum tum lucrum contempsit, philosophum one 
      <lb ed="#P" n="29"/>dens si vellet facile ditari posse, sed nolle. lsti naturae magisterio multis theologis in hoc sunt, 
      praeferendi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>qui ad sacerdotiorum molem irrequieto cursu volitant. Non sic fecerunt isti Ethnici naturam ducem secuti. Addam vnum 
      <lb ed="#P" n="31"/>icidenter a Valerio recitatum de thalete. Interrogatus Thales an hominis facta deum laterent, scite reundit, ne cogita 
      <lb ed="#P" n="32"/>ta quidem. Ex cuius runso distichon vulgare scitu haud indignum emanauit. Quum quid turpe facis, si me praesen 
      <lb ed="#P" n="33"/>se rubescis. Cur praesente deo, non magis ipse rubes.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d25920-d1e355">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Dubitas forsan quamobrem philosophus de translatitia 
      <lb ed="#P" n="34"/>sapientia exemplificans pictorum, effigiatorum, ac sculptorum meminit.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d25920-d1e363">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Rndemus quod sunt haec propemodum perennia 
      <lb ed="#P" n="35"/>monumenta heroum. posteros ad strenua opera inuitantum. Praeteritarum rerum memoriam pictura conseruat, in quam prae 
      <lb ed="#P" n="36"/>clara maiorum facinora exprimuntur. Suspicientes ad studium laudis &amp; ad magna negocia obeunda, inuitat. Dum 
      <lb ed="#P" n="37"/>Caesar quaestor in Hispaniam missus ad Gades venisset, aiaduersa in Herculeo templo Alexandri magni 
      ima<lb ed="#P" n="38" break="no"/>gine propriam ignauiam partesus ingemuit, quod nihil memoria dignum ad eam aetatem egisset. Missionem a senatu 
      <lb ed="#P" n="39"/>hinc postulans, Alexandrum conabatur aemulari. Caelatura, sculptura, atque picturae sunt lris proxima. Non 
      pudu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>it Eabium patricium illum Romanum pictura sese exercere. Platonem picturae studiosum &amp; M. Antonium 
      phi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>bent. Quodam honesto certamine picturae viuacitatem atque nobilitatem monstrabimus, Seusis vuas ita affabre 
      <lb ed="#P" n="42"/>pinxit vt eas decerpendas alites aduolarit. Artificio tumens Parrhasium nobilem pictorem in certamen prouoca 
      <lb ed="#P" n="43"/>uit. Parrhasius lintheum attulit, veritate adeo representata, vt Seusis remoto lintheo ondi sibi picturam 
      <lb ed="#P" n="44"/>peteret, erroreque subintellecto Parrhasio cessit. Seusis enim aues fefellerat, Parrhasius ipsum aeusin artifi 
      <lb ed="#P" n="45"/>cem. Huius Plinius meminit.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d25920-d1e393">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Dubites sedo an Metaphysica sapientia sit vna? Dicimus illam non vnam 
      vnita<lb ed="#P" n="46" break="no"/>te numerali nec specifica in specie specialissima, est tamen vna vnitate attributionis, sicut logica, 
      geometri<lb ed="#P" n="47" break="no"/>a atque aliae scientiae. Versatur circa primum opificem atque suos effectus puer quanto per primum motorem relucent. 
      Neces<lb ed="#P" n="48" break="no"/>saria atque contingentia contemplatur. haec enim omnibus rebus vniformiter conveniunt, sicut album &amp; rectum, non autem prudem 
      <lb ed="#P" n="49"/>tiae. Implicitis enim in sexcenties mille negociis opus est alia atque alia prudentia. Nec astutae vulpi sua nata 
      <lb ed="#P" n="50"/>prudentia deest, sic laboriosae formicae. Quemadmodum est de sanitate in homine, equo, ac piscibus, variis enim aiali 
      <lb ed="#P" n="51"/>bus variae sunt corporum habitudines.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d25920-d1e412">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Incidenter venaris qui pisces salubres. Dicimus albos, squamosos, 
      <lb ed="#P" n="52"/>solidae carnis salutares. At si quis piscium duas proprietates &amp; no tres obtineat est mediocris, vt salmo squa 
      <lb ed="#P" n="53"/>mosus &amp; carnis solidae.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d25920-d1e423">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Quario ambigitur quomodo sapientia sit intellectus &amp; scientia.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d25920-d1e429">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Rndetur quod aliquibus 
      vi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>sum est &amp; de facto ita dixerunt, sapientiam esse congeriem ex intellectis &amp; scientia, &amp; quod totum est partes sil sumptae. 
      <lb ed="#P" n="55"/>Propterea sapientia a quolibet istorum distinguitur: non tamen ab eorum aggregato, hanc viam falsam, &amp; Aristoteli dis 
      <lb ed="#P" n="56"/>sentaneam existima. Nam ex ea mox sequitur quod sapientia non erit habitus veridicus condistinctus a reliquis. Consequans 
      <lb ed="#P" n="57"/>est contra Aristo. &amp; secdo argumentor ratione, si non esset dabilis vnus simplex habitus, hoc esset propterea quod 
      prae<lb ed="#P" n="58" break="no"/>narrata, non poet dari simplex notitia quam assentimus conclusioni propter praemissas, se, hoc consequans est falsum. ergo 
      <lb ed="#P" n="59"/>datur simplex habitus quo assentimus conclusioni &amp; praemissis. Consequntia tenet a tota conditionali cum destructione 
      <lb ed="#P" n="60"/>consequentis ad destructionem antecedentis. Illa propositio conditionalis patet, quia aliam rationem aduersarius dare 
      ne<lb ed="#P" n="61" break="no"/>quit. Ostenditur minor. Datur vnus assensus quo assentitur toti disiunctiuae &amp; nulli parti eius, vt pontifex maximus 
      <lb ed="#P" n="62"/>dormit vel nullus pontifex maximus dormit, identidem datur vnus dissensus totius hypotheticae cuius quaelibet 
      <lb ed="#P" n="63"/>categorica ambigitur: patet de copulatiua huic disiunctiuae contradicente. Pariforma toti conditionali omni eius 
      <lb ed="#P" n="64"/>categorica ancipite euidenter assentitur, vt si Socrates currit, Socra, mouetur, casu quo dubito Socratem cur¬ 
      <!--214.xml-->
      <pb ed="#P" n="98-r"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>rere, tursus quis eodem actu deligit medium ordinatum ad finem &amp; ipsam causam finalem, vt diligendo inimicum 
      <lb ed="#P" n="2"/>amicum ve propter deum, ergo idem est in actu intellectus.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d25920-d1e467">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Contra ista obiicitur. Iste assensus terminatus sic ad to C 
      <lb ed="#P" n="3"/>tum scilicet ad praemissas &amp; ad coclusionem, &amp; ita erit intellectus respectu praemissarum, &amp; scientia, respectu conclusionis, ergo ti 
      <lb ed="#P" n="4"/>non erit nisi congeries intellectus &amp; scientiae. At forte dicis &amp; recte quod terminatur in totam consequentiam 
      obiecti<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ue, &amp; nec est intellectus nec scientia, sed res specie ab vtraque illarum distincta. Contra hoc replicatur, iconveniens e 
      <lb ed="#P" n="6"/>sapientiam ad totum &amp; non ad eius partes terminari. Tum sedo eodem assensu plus assentitur praemissis quam conclusioni, quia S 
      <lb ed="#P" n="7"/>illo assensu &amp; praemissis &amp; conclusioni assentitur veaequamliter vtrisque &amp; hoc inconvenit. Quia propter vnumquodque ta 
      <lb ed="#P" n="8"/>le &amp; illud magis prio posteriorum. Vel plus conclusioni quam praemissis &amp; eo nihil est absurdius, vel dabitur aliud 
      <lb ed="#P" n="9"/>membrum quod dissentaneum censebitur.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d25920-d1e488">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Secundo tunc quilibet assensus quo assentitur conclusioni &amp; praemissis erit sapi 
      <lb ed="#P" n="10"/>entia contra Aristo. in itra, qui sapientiam notitiarum caput censet.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d25920-d1e496">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Tertio obiicitur, quia tunc num quam dabitur scia &amp; intel 
      <lb ed="#P" n="11"/>lectus quin ponetur sapientia vel tertius assensus simul in aia. Patet, quia vel tertius assensus producitur ab illis 
      <lb ed="#P" n="12"/>duabus naturalier &amp; si sic, sequitur illatum. Positis enim causis naturalibus sine obice in passum dispositum, sequitur 
      effe<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ctus. Vel da aliquam aliam causas.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d25920-d1e508">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Ad primum nego inconveniens esse sapientiam ad totum &amp; non ad partem 
      termi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nari, quemadmodum assensus disiunctiuae (vt inter arguendum diximus) ad totam disiunctiuam &amp; non ad partem terminatur. 
      <lb ed="#P" n="15"/>Quinque sunt hic assensus, vnus maioris, alius minoris, tertius bonitatis consequentiae, quaertus assensus 
      conclusio<lb ed="#P" n="16" break="no"/>nis, quintus est assensus totius consequentiae quem sapientiam vocamus. Potes etiam dare alium assensum 
      termina<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tum ad copulatiuam praemissarum qui non terminetur ad alteram praemissarum, sicut de dissensu copulatiuae impossibilis ex 
      <lb ed="#P" n="18"/>partibus quaerum quaelibet est possibilis compositae, at in illo non immoror, nec inconvenit esse vnum assensum ad 
      affirmati<lb ed="#P" n="19" break="no"/>uam &amp; negatiuam copulatim terminatum, &amp; tamen ille assensus nec est propositio affirmatiua, nec negatiua cum 
      <lb ed="#P" n="20"/>nullum iudicium sit propositio, omnis propositio mentalis ex pluribus conceptibus &amp; actu conflatur.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d25920-d1e530">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Ad sedam obiectium 
      <lb ed="#P" n="21"/>culam dico, quod eodem assensu numero plus assentitur praemissis quam conclusioni. Plus inquam. i. firmius &amp; naturalius per 
      <lb ed="#P" n="22"/>imaginationem eundem actum simplice (vt simplex distinguitur contra partes diuersarum rationum) partiri in intellectum 
      <lb ed="#P" n="23"/>&amp; scientiam, sicut eodem actu plus diligitur appreciatiue deus qui creatura quando diligo Socratem propter deum, sed non 
      i<lb ed="#P" n="24" break="no"/>teriore actu cum sit idem actus nunero quo vterque diligitur. lsti modi late differunt. Possum enim intensius 
      dilige<lb ed="#P" n="25" break="no"/>re creaturam quam deum, quia intentio dilectionis creaturae non est mihi vetita, nec intensio gradualis dilectionis Dei 
      <lb ed="#P" n="26"/>cadit sub praeceptum vt reor. Et patet aliunde. Pastor plus itensiue gaudet super ouicula quam perdiderat inuenta quam 
      <lb ed="#P" n="27"/>super nonaginta nouem quae non perierunt, licet illas plus diligat &amp; malit illam ouem quam nonagintanouem perire, Lucae 
      <lb ed="#P" n="28"/>xv, sic de filio prodigo ad frugem melioris vitae reuertente patur intensius gaudet quam de filio frugi quem tamen plus pro 
      <lb ed="#P" n="29"/>digo appreciatiue diligit.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d25920-d1e555">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Ad secudm argumentum principale soluens nego consequantiam. Ad sapientiam enim vltra 
      <lb ed="#P" n="30"/>assensum hunc tertium requiritur, vt ipse sit altissimarum rerum. Pone omnia requisita ad sapientiam cum hoc tertio assensu. 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d25920-d1e563">
               <lb ed="#P" n="31"/>⁋ Ad tertium concedendo illatum hoc difficulter euacuabis. Sedo non sequitur quemadmodum non sequitur de notitia, 
      i<lb ed="#P" n="32" break="no"/>flexa respectu notitiae directae. Licet itellectus sit cam natural, &amp; notitia directa. Requiritur concursus voluntatis, 
      <lb ed="#P" n="33"/>sed de causalitate no multum insisto. Cmuniter dicitur &amp; apparenter quod hic tertius assensus praesuponit illos alios, 
      <lb ed="#P" n="34"/>&amp; ab eis genatur, licet de actu comperatiuo voluntatis alit videtur dicendum. Voluntas pont obiectiue complexe ferri sine 
      <lb ed="#P" n="35"/>proportionabili latione intellectus, vt primus angelus appetiit dei aequamlitatem cum notitiis simplicibus prauiis, ergo 
      <lb ed="#P" n="36"/>pari ratione Socrates potest velle diligere Platonem propter deum cum intellectus iudicio Plato est diligendus proptu 
      <lb ed="#P" n="37"/>deum absque dilectione absoluta, huius aut illius. Absolutum hic contra respectiuum capio.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d25920-d1e581">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> At dicis philosophus 
      <lb ed="#P" n="38"/>dicit sapientiam esse intellectum &amp; scientiam. Resndetur, Hoc est verum in valore. Illo enim assensu assentitur toti 
      discur<lb ed="#P" n="39" break="no"/>sui &amp; magis praemissis quam conclusioni, vt de dilectione Platonis ob deum, quae in valore est vsus &amp; fruitio.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d25920-d1e591">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Ex 
      <lb ed="#P" n="40"/>dictis propositiones infero quaerum pria est. ldem actus est latria &amp; dulia. respectu diuersorum, vt exhibendo Petro 
      <lb ed="#P" n="41"/>honorem propt deum. secunda propositio vsu diligitur deus licite. Patet, hoc actu diligitur deus licite, hic actus es vsus 
      <lb ed="#P" n="42"/>igitur consequntia est syllogismus expositorius infallibilis. Non licet tamen vti deo licite. Aliud enim per hanc denotatur, 
      <lb ed="#P" n="43"/>s, quia materia haec partim hoc negocium transcendit haud diutius vos immorabor.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d25920-d1e605">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Dubitatur quinto vtrum pru 
      <lb ed="#P" n="44"/>dentia sit vniuersalium, &amp; videtur quod no, quia illo dato prudentia erit circa necessaria, cuius oppositu dicit Aristo. 
      <lb ed="#P" n="45"/>Rndetur quod prudentia est vniuersalium, sed magis singularium, vne tertio de aia dicit phlus vniuersalis existi 
      <lb ed="#P" n="46"/>mationem mouet. ludicium huius, huic iopi stipen porrigere ops plus mouet quam huius assensus, pauperi 
      eleemo<lb ed="#P" n="47" break="no"/>syna danda est. Insuper ars est circa difficile, sic prudentia &amp; virtus. Ron huius est, quia multo difficilius est recte de 
      sin<lb ed="#P" n="48" break="no"/>gulari ob circumstantiarum varietatem iudicare qui de vniuersali. Adde etiam quod singularia magis alliciunt appe 
      <lb ed="#P" n="49"/>titum quam vniuersalia. Vt huius bellae mulieri praesentia quam mulierum in communi. Quocirca phius prio Rhetoricae ait 
      <lb ed="#P" n="50"/>quod legislator potest citius dicere verum quam iudex, quia illius iudicium est de futuris &amp; vniuersalibus. ludex autem de 
      prae<lb ed="#P" n="51" break="no"/>sentibus &amp; singularibus iudicat quem amor &amp; odium ligantium commodum aut damnum circumstant: ergo prudentia 
      praeci<lb ed="#P" n="52" break="no"/>pue circa singularia emicat. Cocedo etiam prudentiam esse circa necessarium, vt iudicium huius. Nullum inhonestum 
      <lb ed="#P" n="53"/>est perpetrandum, sed communius prudentia est circa singularia, quia hoc ad opus dirigit non autem illa. Scia numquam et contigen 
      <lb ed="#P" n="54"/>tium, &amp; hoc sufficiebat Aristoteli quantum ad discrimen. Rarenter in obiecto coincidunt. Per sile in fine quiti ca 
      <lb ed="#P" n="55"/>piti dicebat opinatio circa id versatur quod aliter se habe poest. Hoc es communiter verum, l etiam circa necessaria versetu. 
      <lb ed="#P" n="56"/>Et conceditur consequaentur quod moralis scia est prudentia, quia sensus conclusionis moralu scientificus potest esse prudentia eius,
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>