<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 5</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 5</title>
               <date when="2021-05-05">May 05, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-MaEth8">Paris 1530</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-05-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
        <div xml:id="starts-on">
          <pb ed="#P" n="129-r"/>
        </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JMAet9-d33766"><!-- mair-l8c5 -->
            <head xml:id="JMAet9-d33766-Hd1e103">Caput 5</head>
            <p xml:id="JMAet9-d33766-d1e106">
               <lb ed="#P" n="25"/>VT autem in virtutibus &amp;c. Superius philosophus amicitiam diffiniuit, eamque in suas species 
      <lb ed="#P" n="26"/>diuidens proborum amicitiam ostendit esse amicitiam absolute, alias tres solum 
      translatiti<lb ed="#P" n="27" break="no"/>as. Nunc vero amicitiam cum suo actu comparat. Primoque hoc pacto ait. Sicut in virtutibus 
      <lb ed="#P" n="28"/>aliis aliqui sunt actualiter boni, alii habitualiter boni, ita &amp; in amicitia. Amicorum enim alii simul 
      vi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>uentes gaudent mutuo, bonaque conferunt sibi mutuo. Litera est clata. Quippe locorum intercapedo 
      <lb ed="#P" n="30"/>amicitiam non dissoluit, sed amicitiae operationem &amp; actum. Nam multae sunt ipsius amicitiae 
      operatio<lb ed="#P" n="31" break="no"/>nes vtpote conuiuere, obsequi mutuo, benefacere. Aliquam operationem absentia priuat, diuturna 
      ta<lb ed="#P" n="32" break="no"/>mem absentia videtur amicitiae obliuionem efficere, quod sic expono per solum talem habitum homo 
      <lb ed="#P" n="33"/>non est propensus in aliquos actus amicitiae exire erga talem amicum, quarem autem sic exponam in  
      <lb ed="#P" n="34"/>vna dubitatione clarebit. Vnde dictum est quod taciturnitas amicitias complures dissoluit. Non dicit 
      <lb ed="#P" n="35"/>silentium quod colloquium non praesupponit, taciturnitas supponit. Dictum est, hoc est deuerbium 
      <lb ed="#P" n="36"/>in omnium ore. Et sequitur. Atqui neque senes neque seueri videntur esse ad amicitiam apti. Haec est 
      se<lb ed="#P" n="37" break="no"/>cunda conclusio huius capitis. Quae sic probatur. Nam modica voluptate afficiunt &amp; ex consequenti 
      <lb ed="#P" n="38"/>tristitiam afferunt, at nemo amicitiam quaerit cum eo habere qui tristitiam affert, nobis enim a natu 
      <lb ed="#P" n="39"/>ra insitum est molestiam fugere oblectamentaque appetere, mutuo autem conuersari amicorum est. Haec 
      <lb ed="#P" n="40"/>conclusio non intelligitur de omnibus senibus vel in prima senectute, quoniam multi tales hilares 
      <lb ed="#P" n="41"/>sunt &amp; expetunt in hilaritate ducere dies suos. Intelligit ergo senes in vltima senectute quasi iam 
      de<lb ed="#P" n="42" break="no"/>crepitos. Per seueros intelligit rigidos, qui cuilibet bono aut festiuo dicto amici in tabula vel extra eam 
      <lb ed="#P" n="43"/>occurrere student. Noui enim quosdam huius conditionis, si probi omnes quempiam laudassent vel 
      <lb ed="#P" n="44"/>in aliqua honesta materia conuenissent, ipsi futili argumento ducti omnibus contradixissent, breuiter 
      <lb ed="#P" n="45"/>tales sunt reliquis inuisi. Cum his ergo nemo amicitiam inire potest. Et sequitur. Qui vero siquidem 
      <lb ed="#P" n="46"/>simul acceptant &amp;c. Haec est tertia conclusio huius capitis, in qua philosophus vult dicere, quod si 
      Socra<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tes &amp; Plato se mutuo acceptant, hoc est habent mores similes &amp; conuenientes, sed ob impedimentum 
      <lb ed="#P" n="48"/>non mutuo conuiuunt, hi non sunt amici, sed potius beneuoli. Probat hoc sic. Nihil est tam proprium 
      <lb ed="#P" n="49"/>amicorum quam viuere simul. Immo est proprium tertio modo. Et conuiuere non est solum morando sub 
      <lb ed="#P" n="50"/>eodem tecto vel eadem mensa, sed mutuo colloquendo &amp; suarum mentium arcana mutuo 
      detegen<lb ed="#P" n="51" break="no"/>do. Cum enim sint cogniti ad amicitiam idonei, non est timendum de secreti reseratione. Vnde Tullius in  
      <lb ed="#P" n="52"/>de amicitia sic dicit. Quid dulcius quam habere qui cum omnia audes sic loqui vt tecun? Et prouerbiorum. 
      xxv<lb ed="#P" n="53" break="no"/>Tracta cum amico tuo &amp;c. Probatur quod mutuo conuenire est propriissimus actus amicitiae sic. Ille actus 
      <lb ed="#P" n="54"/>quem amici omnes appetunt in quacunque fortuna positi fuerint videtur esse propriissimus amicitiae 
      <lb ed="#P" n="55"/>actus, sed omnes amici in quocunque statu fuerint appetunt simul conuiuere: igitur. Minor patet, quia 
      <lb ed="#P" n="56"/>duo actus ad amicum pertinent vnus est mutuo conuiuere, secundus est facere amico vtilitatem, hoc 
      <lb ed="#P" n="57"/>est largiri amico de suis. Secundum actum non omnes quaerunt. Beati enim quaerunt simul viuere, hoc est 
      <lb ed="#P" n="58"/>locupletes qui apud vulgus beati putantur, minime tamen beati sunt. Aristoteles in Topicorum. iii 
      <lb ed="#P" n="59"/>exemplificans de inopinabili dicit vt dicere reges infelices, secundum vulgariter loquentes, at si dicerent, 
      <!--279.xml-->
      <pb ed="#P" n="129-v"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>secundum sapientes non sunt sane felices. Dicitque, dedecet beatos esse solitarios, vt simul autem degant fieri non 
      <lb ed="#P" n="2"/>potest nisi sint iucundi eisdemque gaudeant quod quidem amicitia sodalitia hoc est conuictiua videtur habere. Et 
      <lb ed="#P" n="3"/>sequitur in litera. Bonorum igitur amicitia maxime est (vt saepe diximus) amicitia.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d33766-d1e195">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Haec est quarta 
      conclu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>sio, quae sic probatur. Quod est eligibile simpliciter &amp; etiam eligenti illud est maxime eligibile: quia omnes 
      cau<lb ed="#P" n="5" break="no"/>sas eligibilitatis habet, sed proborum amicitia est huiusmodi: igitur. Minorem probat inquiens. Nam amabile qui 
      <lb ed="#P" n="6"/>dem id &amp; expetibile esse videtur quod est absolute bonum aut iucundum, hoc est quod reipsa est tale.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d33766-d1e207">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Et sequitur. 
      <lb ed="#P" n="7"/>Vnicuique vero quod ipsi est tale, puta quod est ei apparens bonum, licet non sit bonum. Hic bonum apparens non 
      <lb ed="#P" n="8"/>est dictio alienans a bono, sed quoddam superius. Et sequitur in litera. At vero amatio &amp;c. Hic inter 
      amatio<lb ed="#P" n="9" break="no"/>nem &amp; amicitiam discrimen ponit &amp; sane istam literam difficilem inuenio. Vno modo sic exponitur. Amatio qui 
      <lb ed="#P" n="10"/>dem est similis affectui, hoc est perturbationi siue passioni, &amp; hoc potest bifariam intelligi, vno mon reipsa est 
      <lb ed="#P" n="11"/>passio, alio mo non est passio, sed passioni similis, quemadmodum concedere possumus, ego sum similis 
      sco<lb ed="#P" n="12" break="no"/>to Britanno, &amp; similis Franco. Amicitia vero est similis habitui realiter, immo est habitus sicut pleraeque 
      <lb ed="#P" n="13"/>virtutes sunt habitus. Amatio est etiam ad inanimata, amamus enim vinum, &amp; hoc patuit capite. ii. 
      hu<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ius. viii. Amici autem amant sese mutuo cum electione, electio vero ab habitu proficiscitur. Electio proprie est eorum 
      <lb ed="#P" n="15"/>quae sunt ad finem, ex tertio huius. Electio ergo praesupponit discursum intellectus circa hoc vel illud 
      acce<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ptandum, &amp; tunc voluntas per electionem altero relicto vnum acceptat. Electio puer actu voluntatis supponit &amp; dis 
      <lb ed="#P" n="17"/>cursum illum in ambiguis praesupponit, sed tunc dum dicit quod electio ab habitu proficiscitur, proprie capit electionem 
      <lb ed="#P" n="18"/>puer actu ab habitu emanante, sicut est de actu virtutis, nam virtus est habitus electiuus in mediocritate 
      consi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>stens prout determinat ipse sapiens sedo Ethicorum, sic est de amicitia. Primus actus habitus genatiuus 
      disposi<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tionis vel habitus amicitiae non est proprie amicitia. Temporis magna intercapedo ad amicitiam exigitur, ergo 
      <lb ed="#P" n="21"/>amicitia proprie loquendo ab habitu emergit.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d33766-d1e245">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Et sequitur in litera. Et volunt iis bona quos amant, illorum gra 
      <lb ed="#P" n="22"/>non per affectum, sed habitum, hoc est sunt ad hoc proni iam ab habitu parto. Amor poest dirigi ab affectu &amp; sic e 
      <lb ed="#P" n="23"/>ei silis, aut amor est affectus: non sic autem amicitia.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d33766-d1e256">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Sequitur in ita. Et amantes amicum, id amant quod sibiipsis est 
      <lb ed="#P" n="24"/>bonum. Vit enim bonus factus amicus bonum fit ei cui iam est amicus. Hic dubium remouet. Dictum est enim superius 
      <lb ed="#P" n="25"/>in hoc. viii. Hoc vnicuique est amabile quod est ei bonum: igitur videtur quod hoc modo amet amicum non gra amici, se 
      <lb ed="#P" n="26"/>gratia sui commodi.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d33766-d1e268">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Respondendo dicit quod amantes amicu amici gra volunt sibiipsis bonum, &amp; amant seipsos 
      <lb ed="#P" n="27"/>per hoc effectualiter, nam quando ille qui est bonus in se, factus est amicus alicui, fit bonum amico suo. Amicus enim 
      <lb ed="#P" n="28"/>bonus, est suo amico bonus, &amp; iste amor est reciprocus. Aliter sic &amp; plus fortasse tibi plac ebit. Si diligam 
      <lb ed="#P" n="29"/>amicum gratia amici. Hoc est virtutis eius non curando an amicus sit mihi vtilis aut delectabilis nec ne 
      ha<lb ed="#P" n="30" break="no"/>beo bonum virtutis actum &amp; sic appeto mihi, bonum vel bonum mihi appeto, &amp; sic me diligo.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d33766-d1e282">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Et postea 
      seque<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tur, vterque igitur &amp; id quod est sibi bonum amat &amp; par reddit voluntate atque iucunditate. Prior portio iam 
      patu<lb ed="#P" n="32" break="no"/>it. Et seda ex litera leonardi patet. Vterque rependet equale scilicet par voluptati &amp; iucunditati alterius. Dicitur enim 
      <lb ed="#P" n="33"/>amicitia aequalitas, maxime autem haec bonorum amicitiae sunt. Hoc est in amicitia redditur aequale: &amp; 
      potis<lb ed="#P" n="34" break="no"/>simum haec verum habent in amicitia studiosorum.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d33766-d1e296">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Hic dubitatur an habitus amicitiae remittatur per cessationem longam 
      <lb ed="#P" n="35"/>ab actibus. Ad partem affirmatiuam argumentor authoritate phii in litera. Dummodo notabilr amici distant 
      <lb ed="#P" n="36"/>&amp; longo tempore, &amp; hoc etiam experientia coprobare videtur, &amp; in prouerbio dicimus Amicitiam absentia dissoluit. In  
      <lb ed="#P" n="37"/>oppositum argumentor omne quod corrumpitur aliquo istorum trium modorum corrumpitur scilicet per suum contrarium, vel 
      contrari<lb ed="#P" n="38" break="no"/>um suae causae productiuae, vel ad corruptionem subiecti vel ad desitionem causae conseruantis effectum. Exemplum 
      <lb ed="#P" n="39"/>primi vt temperantia habitus per intemperantiam actualem oppositam actibus a quibus temperantia emanauit. Exemplum 
      se<lb ed="#P" n="40" break="no"/>cundi, vt notitiae brutorum. Exemplum tertii. vt lumen in luna tempore deliquii. Modo nullo horum 
      <lb ed="#P" n="41"/>modorum habitus corrumpitur. Non primo, quia loquimur solum de cessatione ab actibus. Nee secundo modo  
      <lb ed="#P" n="42"/>uia voluntas est incorruptibilis naturaliter, sicut ipsa essentia animae ei eadem reipsa. Nec tertio mon, 
      <lb ed="#P" n="43"/>quia habitus non requirit concursum sui subiecti ad hoc vt sit, cum etiam in dormiente maneat. Item 
      <lb ed="#P" n="44"/>habitus manet non remissus ad breuem morulam, ergo continuo si non ponatur aliud positiuum eius 
      corru<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ptiuum.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d33766-d1e326">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Dico de facto quod non cessat, sed bene verum est quando duo mutuo viuunt vterque est pronior 
      <lb ed="#P" n="46"/>exire in amicitiae actus, quia actus refricantur &amp; habitus intenditur. Potest tamen inter absentes amicos 
      <lb ed="#P" n="47"/>amicitia continuari, dummodo sunt praesentes per literas &amp; tabelliones &amp; per crebros actus memorandi. 
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d33766-d1e336">
               <lb ed="#P" n="48"/>⁋ Secundo haeres quas ob res inter annosos non contrahitur amicitia? Hoc Aristoteles praetendere videtur, 
      <lb ed="#P" n="49"/>postquam sexagesimum annum prtransiit nonnihil hic dicam. Inter iuuenes rara est vera amicitia. Namque iuuentus 
      lasci<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ua prona est ad carnis titillantis illecebras: ante trigesimum vel quadragesimum annum rarentius homines in 
      vir<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tutibus splendent. Proinde inter illos non est vera amicitia, siquidem inter solos studiosos illa existit. 
      Lo<lb ed="#P" n="52" break="no"/>quutus fum de his quae vulgo eueniunt: nonnulli enim in viridi aetate sunt moribus cani: vt magnus Sachae 
      <lb ed="#P" n="53"/>riae filius, Timotheus, Titus &amp; siles. Verum in tanta turba hominium hi profecto sunt perrari dicendi.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d33766-d1e353">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Seda 
      propo<lb ed="#P" n="54" break="no"/>sitio. Capulares senes amicitiam prius partem obseruant. Non enim video quid obstet.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d33766-d1e361">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Tertia propositio. 
      Ple<lb ed="#P" n="55" break="no"/>rique in frigida senecta amicitiam haud quamquam inter se auspicantur. Nam grandis natu sunt seueri atque tetrici, 
      ali<lb ed="#P" n="56" break="no"/>osque omnes a se sugillant. Vnm ait Horatius de sene. Difficilis, quaerulus, laudator tempori acti se puero. Alius cum 
      nau<lb ed="#P" n="57" break="no"/>sea haec audit proinde illibenter cum illo conuiuit. Et rursus alius grandis aeui est morosus. Duo autem morosi co 
      <lb ed="#P" n="58"/>uiuere nequnt. Non ignoro quosdam iuuenes ficte cum senibus convenire vt ab illis opes expiscentu. Verum illa non 
      <lb ed="#P" n="59"/>est porta verae amicitiae &amp; syncaerae.
    </p>
            <p xml:id="JMAet9-d33766-d1e378">
               <pc type="pilcrow">¶</pc> Quarta propositio. Alique exactae aetatis amicitiam ineunt, &amp; radices 
      ami<lb ed="#P" n="60" break="no"/>eitiae indelebiles iaciunt. Probatio. Vbicuque fontes amicitiae inueniuntur, illic amicitia scatet abunde: at 
      inal<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tissimo senio scaturigo amicitiae dat scilicet vitae probitas, mutuus lepos atque confabulatio in rebus seriis scitu 
      di<lb ed="#P" n="62" break="no"/>gnis, iocunditas, benuolentia reciproca &amp; caetera id genus. Postrema enunciatio. Grauis annis cum iuuenibus 
      iu<lb ed="#P" n="63" break="no"/>cunde viuit. luuenes enim sunt suopte ingenio alacres, iocunda sua sponte adducunt, mon senibus sint 
      familia<lb ed="#P" n="64" break="no"/>res, modo emolumentum a senibus recipiant in pecunia, doctrina, &amp; huiusmodi, cum senibus conueniunt,
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>